<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[YuheiNakasaka's diary]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasakaの日記]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/</link><generator>YuheiNakasaka/gialog-diary</generator><lastBuildDate>Sun, 04 Dec 2022 00:40:26 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[どのようにしてプログラマはAIに仕事を奪われていくかの妄想]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-12-03]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/26</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/26</guid><pubDate>Sat, 03 Dec 2022 08:28:02 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>先日 OpenAI から<a href="https://chat.openai.com/chat">ChatGPT</a>が Beta 公開された</li>
<li>ChatGPT ではどんな質問に対しても何かしらの回答を生成してくれるのだが、ソースコードに関しても中々の筋が良さそうな雰囲気のコード片を生成してくれるということで少し話題になっていた</li>
<li>こうしたプログラムを生成してくれる AI が発展していく中でどういう具合にプログラマの仕事が奪われていくのか興味がある</li>
<li>特に以下では<strong>web アプリやモバイルアプリなどのアプリケーションの開発において</strong>という文脈で考えることにする</li>
<li>まず AI がプログラマの仕事を奪うまでにはいくつかの段階があると思う</li>
</ul>
<h1>コード支援レベル</h1>
<ul>
<li>現状は<a href="https://github.com/features/copilot">GitHub Copilot</a>のようなコーディング支援を行うレベルの AI はある程度実用レベルになっている
<ul>
<li>自分は Copilot が生成したコード片をプロダクションコードに含めるのは権利関係の問題もあり様子見している</li>
<li>しかし Copilot を使っていないわけではなく、変数名や定型作業のサジェストや変数名の補完、コードの書き出しの補助などで利用している
<ul>
<li>例えば API のレスポンスで受け取る予定の JSON をペタッと貼るとそれにあった構造体とか型が丸ッと生成されたりする。スニペットとか静的なコードジェネレータでやってたような作業が良い感じにできるなど。</li>
</ul>
</li>
<li>正直このようなコーディングの支援 AI だけではプログラマの仕事は AI に奪われないだろう。全然奪うというよりプログラマの手助けをするだけなので、これではまだまだプログラマがいないとアプリケーションは完成しない。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>ChatGPT レベル</h1>
<ul>
<li>では ChatGPT のようにある程度まとまったサイズのコード片を生成してくれる AI が普及するとどうなるか
<ul>
<li>Twitter ではさまざまなプログラマがコード片の生成を試みているがその内容を見るとそのまま使えるコードが半分、修正が必要なコードが 1〜2 割、完全に間違っているコードが 3〜4 割という感じだ</li>
<li>今のクオリティだと人が書いた方がまだ早い、もしくはプログラマによる手修正が結構必要そう。なのでプログラマがいないとまだアプリケーションは完成させられないだろう</li>
<li>ただし修正すること前提で簡単なタスク用のまとまったコード片を生成してコーディングの時間短縮、といった使い方はできるかもしれない</li>
<li>ある意味これもコーディング支援というレベルではある
<ul>
<li>というか GitHub Copilot が GPT-3 を使ってるから実質同じといえば同じ</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>かなり高精度にコード生成できるレベル</h1>
<ul>
<li>ではそのまま使えるコード片を ほぼ 100%のクオリティで生成できる AI が登場するようになるとどうか
<ul>
<li>ここまでくると AI に生成してほしいコードの内容を伝えてコード片を大量に生成してもらい、それをプログラマが組み合わせてアプリケーションという形にする流れでも現実的になってきそう
<ul>
<li>例えば「メールアドレス認証するコード書いて」「CRUD なフォームのモデルとコントローラとビューを書いて」等々でいくつかの動くコード片が生成される</li>
<li>人間はこれらをつなぎ合わせるだけでアプリケーションが完成するイメージ
<ul>
<li>こうしたコード片をつなぎ合わせる仕事はアセンブリエンジニアとでも呼ばれるようになりそう</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><strong>AI には体力が無いかつマシンさえあれば並列で大量に実行できるという人間には成し得ない強力な生産性がある</strong>
<ul>
<li>金とマシンさえあれば 24 時間並列で一気にコード生成してもらえるはず</li>
</ul>
</li>
<li>よって例えば今までだと新規でアプリケーションを完成させるのに必要なプログラマが 1 人月必要だった案件でも AI にコーディング部分を大幅に代替してもらえるなら一部コード修正やレビューが必要にしても、数人日で完成させられるようなことはあるかもしれない</li>
<li>この辺りから一部のプログラマの仕事は AI に奪われたと言われるようになるだろう</li>
</ul>
</li>
<li>とはいえこれらは<strong>新規開発の場合のみの話</strong>だ</li>
<li>仕事におけるプロダクションで稼働するシステム開発の難易度の高い部分は既存システムへ追加・修正などの改修を入れるところである</li>
<li>どんなに正確なコード片を生成できたり、あるいはアプリケーション全体のコードを生成できたとしてもそれは新規開発時のコーディングの代替であり、一度本番に乗ってしまったコードを運用していく際にはちょっとやそっとのコード片の生成レベルでは代替は難しそうだ</li>
</ul>
<h1>既存コードのコンテキストも読み取ってコード生成できるレベル</h1>
<ul>
<li>では改修要望を書くと既存コードのコンテキストを加味した状態の追加修正が入ったコードが丸っと生成されるようになるとどうか
<ul>
<li>これが出来るならアプリケーションのコーディング部分を担当するプログラマはほぼ不要になるかもしれない
<ul>
<li>生成されたコードを既存コードに適用するくらいで済むレベルを想定</li>
</ul>
</li>
<li>残りの仕事に必要なのは下記くらいか
<ul>
<li>生成されたコードが安定して実行し続けられるように周辺環境を作るインフラエンジニア</li>
<li>生成されたコードに問題はないか確認するコードレビューエンジニア</li>
<li>生成されたコードが想定通りに動くか確認する QA エンジニア</li>
<li>AI のコード生成や生成したコードを管理するプロンプトエンジニア/アセンブリエンジニア?
<ul>
<li>AI の癖を知り既存コードとの相性の良いプロンプトを管理するご機嫌伺い役</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>ここまでくると新規開発だけでなく既存システムの改修に関するコーディングはある程度代替できるのでさらに従来のプログラマの仕事は減らせるかもしれない</li>
</ul>
<h1>さらに先の話</h1>
<ul>
<li>さらに AI がプログラマの仕事を奪うにはどんなことが必要か
<ul>
<li>生成されたアプリケーションを実行管理し安定運用してくれるインフラをなんとかしてもらう必要がありそう
<ul>
<li>生成されたアプリケーションと想定するサービス品質などを指定すると自動でインフラを展開して運用までやってくれるような仕組みはできるか？</li>
<li>サーバー・ネットワーク・DB などの知識を隠蔽できるか？</li>
<li>トラブルシューティングは可能か？
<ul>
<li>この辺りができないとインフラ系のエンジニアの仕事はなくせなそう</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>アプリケーションが正しく動いているか保証できる必要がありそう
<ul>
<li>想定外の挙動はないかコードレビューする</li>
<li>生成されたコードが想定通りの動作をしているかテストを書く</li>
<li>生成されたコードが想定通りの動作をしているか動作確認を行う</li>
<li>誤作動した時にストップできる
<ul>
<li>この辺りを担保できないと品質保証系のエンジニアの仕事はなくせなそう</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>その他仕事に関してはどうか？
<ul>
<li>他の役職に関しては詳しくないので何もいえない
<ul>
<li>というか自分の理解が浅いかもしれない職に関して簡単に奪われる職として挙げるのは憚られる</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h1>雑多な話</h1>
<h2>生成されるコード</h2>
<ul>
<li>AI が生成するコードは既存のプログラミング言語で書かれたコードである必要はあるのか
<ul>
<li>コード片を人間が読まなくても良いレベルのクオリティなら既存の言語で吐き出す意味はないのでは
<ul>
<li>トラブルシューティングしづらそう</li>
<li>過去の資産(GitHub 上のコードとか)を利用するなら既存のプログラミング言語の方が吐き出しやすそうではある</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>AI が吐き出しやすいようなコードを書くという価値観が新たにコーディング規約に追加されたりするかも</li>
<li>そもそも実行バイナリを吐き出すだけではダメか？
<ul>
<li>実行バイナリをブラックボックステストであとは QA エンジニアが検証するだけのお仕事で良いのでは
<ul>
<li>とはいえトラブルシューティングしづらそうなのはキツいか</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>開発体験</h2>
<ul>
<li>開発体験(DX)の向上は必要か？
<ul>
<li>AI が大方のコード生成をしてくれるなら開発体験の向上にコストをかける必要はあるのか</li>
<li>プログラマがコードに手を入れなくても良いなら lint とか formatter とか型とかもいらないのでは</li>
</ul>
</li>
<li>プログラミング言語やフレームワークの選定はどう変わるか？
<ul>
<li>AI が一番精度良く吐き出せる言語が人気になるか</li>
<li>ただまぁこれは今と変わらず要件次第になりそうではあるな</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>プログラマの仕事</h2>
<ul>
<li>プログラマの仕事はどう変わるか
<ul>
<li>コードを書く比重が減り、コード片を生成する作業とシステムを組み上げる作業に比重が移りそう</li>
<li>要件を分解しシステムを構成するコード片を生成するためのプロンプト作成作業が大量に発生しそう</li>
<li>より必要になる能力
<ul>
<li>業務知識への明るさ</li>
<li>調整能力(コミュニケーション力含め)</li>
<li>要件の分解とそのそれぞれへの解決策を文章化する能力</li>
<li><strong>システム全体</strong>の設計力</li>
</ul>
</li>
<li>今も似たようなことをやってるはずだし必要な能力は変わらなそう</li>
<li>コード化する部分がめちゃくちゃ爆速になるだけか？</li>
</ul>
</li>
<li>フロントエンドエンジニアとかバックエンドエンジニアみたいな職域の境はなくなり、システム全体を設計して形にできる全部できる強いフルスタックな人が 1 人いればアプリケーション開発には十分というチーム構成になる可能性はあるかも</li>
<li>システムの安定性を向上させたり保証する仕事の重要性が増しそう
<ul>
<li>要は<strong>AI の尻拭い</strong>
<ul>
<li>テストや QA を手厚くやって AI の生成したコードの穴を塞ぐ仕事</li>
<li>コードレビューの仕事</li>
</ul>
</li>
<li>QA 用 AI が出てくる可能性もあるが、その AI の QA を誰がやるのか？とかその AI は業務依存の実装になりそうなので維持管理は内製になりそう
<ul>
<li>AI より安いマンパワーを使った方がコスパ良いとかありそう</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>インフラ周りは構築はまだしも運用を完全に AI に代替させることで仕事を奪わせるのは難しそうに感じる、というか想像できない
<ul>
<li>ただ自社で DC 持ってるとかよっぽど特殊な要件のアプリケーションでなければクラウドベンダが良い感じのソリューションを出してきそうではある。昔に比べたら今でも十分インフラは深い知識なくてもある程度構築運用できるし。</li>
</ul>
</li>
<li>責任を取ること
<ul>
<li>AI のミスの尻拭いは人間がやる</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>完全に未知の概念に対応できるか</h2>
<ul>
<li>「イスカルテンダ王国のスルマオン暦のランフォイを求めるコード」みたいな未知の概念は AI に正しく対応できない(はず)</li>
<li>AI が知らないものは人間が頑張るしかない</li>
</ul>
<h2>AI の学習ソースはどうなるのか</h2>
<ul>
<li>現状は GitHub やインターネット上のコードを学習してモデルを作ってると思うが、近い将来学習ソースが枯渇するという話がある</li>
<li>将棋 AI は将棋 AI の生成した棋譜をさらに学習したりしているが、AI が生成したプログラミングのコードをさらに学習したりすれば解決するか？
<ul>
<li>将棋における<a href="http://wdoor.c.u-tokyo.ac.jp/shogi/floodgate.html">floodgate</a>みたいな AI が作ったソースコードが実行されたり共有されたりするものが生まれるか？</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>信頼性</h2>
<ul>
<li>AI が生成したコードをどこまで信頼できるか
<ul>
<li>例えばある手術に使われる機器のソフトウェアが一切人間の手が入っていない AI による自動生成コードで作られているとして、自分の娘がその機器で手術を受けると知ったら、今の AI のレベルなら 100%手術をやめさせると思う</li>
<li>その信頼性を<strong>担保するための仕事</strong>(コードを人間が書くべきといっているわけではない)はしばらくは人間の仕事になりそう</li>
<li>特に人の営みと高度に接続する必要がある場面では避けられないように思う
<ul>
<li>AI にはパーソナリティや家族のような守るべきものが(現時点では)ないという点がある種の弱点(利点)な気がする</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>AI は人との営みの中で何か重要なことを行うためには責任感が足りなすぎる
<ul>
<li>失敗しましたごめんな！で済まない場面への対応を整備する必要がありそう</li>
<li>そうなると責任は開発(会社|者)が取るしかない。AI の尻拭いは人間がやる。</li>
</ul>
</li>
<li>ある程度無責任でも良い場面には使えるが強く責任が伴う場面では、失敗した場合のケアや予防策を構築する必要がある</li>
</ul>
<h2>シンギュラリティ</h2>
<ul>
<li>AI が考え、AI が解決案を生み出し、また AI が問題を見つけ、AI が解決を試みるみたいなシンギュラリティ的な世界は一部の分野ではもうすぐあり得そう</li>
<li>社会の中でも広く適用されるためには失敗の責任を自分で取れる、自分で尻拭いできる能力が AI に生まれたら世界は変わりそう。まだまだ SF っぽいだいぶ先の話な気もする。</li>
<li>プログラマはAIの失敗の尻拭いをするために謝罪の練習をしておくと良さそう(?)</li>
</ul>
<h1>[追記] コード生成ではなくシステム生成できるレベル</h1>
<ul>
<li>昨夜もう少しちゃんと考えてみたが、そもそもコード生成というのをやめてシステム全体を生成して展開するところまで一気通貫でやってしまえるならどうか
<ul>
<li>例えば仕様書とシステム構成をアップロードしたらアプリケーションコードが生成されインフラが構築され一気にAWSか何かに展開される感じ
<ul>
<li>生成されたシステムをブラックボックスでテストして振る舞いなど問題なければOKみたいな。</li>
<li>これで十分な案件はかなりあるのでは。</li>
</ul>
</li>
<li>これなら新規開発に関してはもうコーディングが完全にいらないしインフラ周りの仕事も消える</li>
<li>昨日書いた時はどのみち既存システムの改修とかは既存データをどうするかとか既存インフラとのつなぎ合わせとか調整の関係で大変じゃないかと思っていたが、そもそも全て改修時にスクラップ&#x26;ビルドすれば良いなと思った
<ul>
<li>アプリケーションコードもインフラ側も全部都度作り直す</li>
<li>そうなると既存データとどう整合性を保つかだけが問題になる
<ul>
<li>であればここだけ人間が頑張れば良いのでは...</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>もうこの段階まで来ると変更容易性だとか保守性に関する概念すら全て過去の遺物</li>
<li>あとは品質管理だけどうするかだけど、これもテストと品質水準をまとめてAIに提出し検証してもらう感じで良いのかも。
<ul>
<li>ブコメなどでも書かれていたが確かにここまでくるともう人間が把握できる規模ではないかもだし、どのみち機械に頼らないといけない部分も出てきそう。</li>
<li>このへんも時間の問題なのかもしれないな...</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[活字と動画のタイパについての個人的感想]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-10-25]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/25</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/25</guid><pubDate>Tue, 25 Oct 2022 03:43:23 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">動画、活字と比べるとタイパ悪すぎて嫌いなクラスタ。文字ならざっと流し読みして1分で概要わかることを動画で10分解説されるとか… <a href="https://twitter.com/hashtag/%E5%B9%B4%E5%AF%84%E3%82%8A%E3%81%AE%E6%84%9F%E6%83%B3?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#年寄りの感想</a> <a href="https://t.co/zNbGbrYuBa">https://t.co/zNbGbrYuBa</a></p>&mdash; Kazuho Oku (@kazuho) <a href="https://twitter.com/kazuho/status/1584263349742628864?ref_src=twsrc%5Etfw">October 23, 2022</a></blockquote> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
<p>このツイートを見て自分は活字と動画のタイパというものについて色々と思うところがあったので個人的な感想をまとめておく。</p>
<p>まずタイパという言葉については正直初めて聞いたが、time performance(=時間効率)みたいな和製英語だと思う。なので意味としては「動画の方が活字よりタイパが良い」とは「動画の方が活字より早く情報が読み取れる/理解できる」程度の意味合いで使われていると思われる。</p>
<p>このツイートに対してTwitter上での意見を見ると圧倒的に同意が多く活字の方がタイパが良いに決まってるという人が多く見えた。これだけ活字の方が良いと言っている人が多いのであればそれはそうなのだろうなと思う。</p>
<p>中には一概に活字 >>> 動画ではなく、コンテンツによるよねと言っている人もいた。例えば技術ドキュメントのような説明書タイプのものは検索性が重要なので活字の方がよく、もしこのようなコンテンツが動画だとインデックスがなくてしんどすぎる。一方で料理の作り方や編み物の作り方は実際のビジュアルや実践風景があった方が理解しやすいから動画の方が良い。これも一理ある。</p>
<p>そうした意見の中で自分の<strong>現在</strong>のポジションとしてはどうかというと<strong>活字で情報提供してくれるなら活字で提供してほしい</strong>である。だが同時に動画の方がタイパが良いという人たちについてもかなりの理解ができるという感情もある。</p>
<p>どういうことかというと自分はこれを完全に能力の問題だと捉えているということだ。つまり運動ができる/英語が話せる/プログラミングができるみたいな先天的もしくは後天的な訓練によって得られる能力問題なのだと考えている。</p>
<p>というのも自分は今でこそ動画より活字の方が情報理解の速度が速くなっているがほんの数年前まではツイートの参照先で言われている動画の方がタイパが良いと思っていたタイプだ。その当時のことを思い出すと先の「コンテンツによる」という意見で出ていた実践風景のある方が理解しやすいコンテンツだけでなく説明書的なコンテンツでさえも動画の方が早くない？？と思っていた。</p>
<p>どうしてそう感じていたのかというとこれはそもそも<strong>活字から情報を吸い上げる能力</strong>と<strong>動画から情報を吸い上げる能力</strong>に大きな差があったからだ。例えば活字から情報を吸い上げると毎分2情報で動画から情報を吸い上げると毎分10情報得られるような感じ。こういう人は1分あたり3情報以上詰め込んである情報圧縮された動画を見た方が活字から情報を得るよりタイパは良い。</p>
<p>活字の方がタイパが良いと言っている人は活字から情報を吸い上げる能力が毎分20情報で動画から情報を吸い上げる能力が毎分10情報とかなんだと思う。</p>
<p>またTwitterでこの手の話題が挙がると活字の方がタイパが良いという意見が優勢になるんだけど、これは自分の気持ちを文章にしたり文章から情報を吸い上げる能力が一定以上ある人間、つまり<strong>活字から情報を吸い上げる能力</strong>が十分にある人間がTwitterには多いからだと思う。それならTwitterでは活字の方がタイパが良いという意見は刺さりにくいというのも理解できる。日本の7割くらいがYoutubeを使っている一方でTwitterはせいぜい3,4割程度(アカウントの重複含む)という利用者構成なのに活字の方がタイパ良いという意見がTwitterでこんなに多いのはTwitter独自の偏りがかかっているはず。</p>
<p>なおこうした話題に関して活字派と動画派の人間のどちらが優れているのかという旨の議論もされていたがこれには意味がないと思う。足が速いか否かみたいな話であり優劣の問題ではない。基本的には活字より動画からの情報吸収が得意な人は動画から情報吸収すればいい。ある意味選択肢が昔より増えたということであり良い時代になったということなのかもしれない。</p>
<p>とはいえ一部で動画でしか提供されていないコンテンツが増えることへの危惧というのがあるのも理解できる。先に挙げた通り動画の検索性の低さは一部のコンテンツでは致命的なほどのユーザビリティの悪さをもたらす。さらに活字の逆で動画から情報を吸収する能力が低い人にとっても厳しいはず。なのでそういう人は動画コンテンツが増えることに対して逆の生きづらさを感じるかもしれない。理想的には動画でもテキストでも情報提供されれば両者共にハッピーなのかもしれないがコンテンツ作成コストを考えると中々難しいところではある。</p>
<p>現状地球上に存在する書籍の量やインターネットコンテンツ量を考えると圧倒的に活字から情報吸収する能力が高い人間の方が<strong>有利</strong>であることは確かなので義務教育でこうした能力を開発するカリキュラムに重点をおくべきだというのは理解できる。世界的な標準語が英語なので英語が必修になっているのと同じだ。とはいえ英語が義務教育なのに多くの日本人が英語を話せないように義務教育で何かしら手を施しても活字力の定着もまた個人差が多いにあろうことは理解に難くない。</p>
<p>より個人的な話にはなるが自分が活字から情報を吸収する能力が動画以上になったと感じられるようになったのは26,7歳の大人になってからだ。大体ここ数年の話である。最低限の義務教育は受けてきたし大学も偏差値で言うと60以上の国立大に進学したので人並みに勉強はした方だと思うがそれでも最近までは動画 > 活字だった。そもそも学力とこうした能力に関係はないのかもしれないが。</p>
<p>転機としてはプログラマとして仕事をしていく上で知的生産性の衰えが一番マズイと感じることが増え、<a href="https://razokulover.hateblo.jp/entry/2018/12/15/153203">読書に浸る時間を増やし</a>、<a href="https://razokulover.hateblo.jp/entry/2017/01/03/153810">詰将棋をやったり</a>、<a href="https://razokulover.hateblo.jp/entry/2020/03/07/172956">数学をやってみたり</a>とかなんか脳内の筋肉量増加に寄与しそうなことを色々手探りでやったあたりだ。それでもこの程度である。今でも動画はかなり見るしちょっと難しいことは動画を探す。</p>
<p>職業柄のディスアドバンテージがあるからこれだけ挽回に力を注げたが、それほど喫緊の課題ではない人には無理難題だと思う。</p>
<p>右往左往活してしまったが言いたい事があるとすると、活字から情報吸収する能力がある人は活字から情報を摂取すればいいし、動画から情報吸収する能力がある人は活字から情報を摂取すればいい、自分の置かれた立場に合わせて合理的な判断で好きなように情報摂取すれば良い。それは優劣ではなく得意不得意の問題で、ただそれだけの話。という感じ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[あらゆるものを資本と資産と収益の関係でみる]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-09-23]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/23</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/23</guid><pubDate>Fri, 23 Sep 2022 03:42:08 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>たまに転職する際の企業の選び方について聞かれることがある。自分は転職を大して経験してるわけではないから具体的なアドバイスはできないだけどとりあえず<strong>自分なりの</strong>企業の見方について少し話すことにしてる。</p>
<p>それはあらゆるものを資本と資産と収益の関係でみるということだ。</p>
<p>といっても別に財務諸表を読むスキルをつけろと言っているわけではなく(あれば良いに越したことはない)、企業というシステムがどういうロジックで動いていて、組織やそこで働く人々が何をやっているかの大雑把な流れを把握するという話である。</p>
<h1>資本を得る・資産を作る・収益を得る</h1>
<p>まず企業の生産活動というのが何をやっているか？という大雑把な流れを整理すると下記に集約できる。</p>
<ul>
<li>資本を得る</li>
<li>資産を作る</li>
<li>収益を得る</li>
</ul>
<p>基本的にはこの３つを回しているだけだ。</p>
<p>例えば銀行からお金を借りて(資本を得る)、商品を作り(資産を作る)、販売して対価をもらう(収益を得る)といった具合。</p>
<p>資本を得るについては借入やVCや市場からの調達や得た収益が資本になったりする。
資産を作るについては製品を作ったりサービスを作ったりすることがそれにあたる。
収益を得るについては資産を活用してそれを金に変える部分のことだ。</p>
<p>資本を得る→資産を作る→収益を得るという各フェーズの中で営業やマーケティングや開発/生産や経理やらなんやらといった職務の人がおり、彼らがそれぞれの役割で働くことで会社が回っていく。結果的に業績が上がったり下がったりという具合になるわけだ。</p>
<h1>転職に生かす</h1>
<p>で、この企業の見方を前提にして転職に際しては自分がどの役割を担うことになるのか？ということを考える。</p>
<p>例えば自分の場合ならソフトウェアエンジニアなのでほぼ「資産を作る」というフェーズに従事することになるとわかる。だから企業を選ぶ際は、どういう資産(サービスや製品)を作っているか、資産(サービスや製品)の成熟度はどの程度か、どういう体制で資産(サービスや製品)を作っているのか、将来の(資産的な)展望を最初に見る。</p>
<p>まぁこれは誰でもやると思うが、しかしこれだけでは不十分で、一番大事なのは<strong>その資産がどうやって収益を産んでいるのか</strong>まで見ることだ。なぜなら資産が収益を産む構造が乏しい場合は資本が減り資産を作ることに投資する原資が減るから結果として、開発全体への体験が悪くなるし給与も上がらなくなるから。</p>
<p>なので一般的にエンジニアとして良いDXと良い給与を得たいなら資産が収益を生み出す構造が強固な会社を選ぶ方が良い転職になりやすいと思う。</p>
<p>といった感じで資本と資産と収益の観点で企業活動を見ると、自分が企業活動のどこを担い、それがその活動にどれほど寄与できるか理解しやすいし、その寄与が回り回ってDXや給与へどれほどつながりそうかというところまで意識できるようになる。</p>
<h1>業務に生かす</h1>
<p>資本を得る→資産を作る→収益を得るという考え方は普段の業務にも当てはめられる。例えばエンジニアの生産活動は企業全体で見ると資産を作る部分にあたるが、この資産を作る部分のエンジニアチームとしての生産活動をさらに分解して、資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造にマッピングしてみる。</p>
<ul>
<li>資本を得る→ 人材(スキル)・時間を得る</li>
<li>資産を作る→ 開発</li>
<li>収益を得る→ リリースと運用</li>
</ul>
<p>少々強引だけど無理矢理マッピングしてみるとこんな感じになるはず。</p>
<p>で仮に自分の役職がインフラエンジニアであれば収益を得るの部分が責任範囲になるし、フロントエンド/サーバーサイドエンジニアであれば資産を作る部分が責任範囲になる、といった具合に考えることができる。</p>
<p>各人はその責任範囲における生産活動を行い、またその責任範囲の中で生産性を向上させられることであれば基本なんでもやっていく道理はあるはずだ。もし新しい言語やフレームワークの導入や技術的負債の返済をしたいとなった時に、この観点で自分の立ち位置を理解できていれば、自分の責任範囲の生産性をどれほど向上させそれが組織にどういう寄与をするかを説明しやすくなる。結果として上司への提言にも説得力が出るので受け入れやすくなると思う。</p>
<p>ここでも大事なのは<strong>資産を作る→収益を得る</strong>の部分。どんなに開発を頑張ってもリリースされて安定運用に乗らなければ意味がない。金をドブに捨てているのと同じことになる。という意味ではデプロイ頻度が向上する仕組みづくりが重要で近年CI/CDの仕組みの重要性やSREが取り沙汰されるのはこの資産を作る→収益を得るの間の生産性を向上させる役割を担うためだと思う。</p>
<p>こうした資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造は、エンジニアの生産活動に対してもマッピングできたように他の役職でも多分できるはずで、各種部門内における資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造のリソースを調整していく仕事がいわゆるCXOという役職だ。もちろんだけどCTOは会社全体の資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造を調整している。</p>
<h1>人生の場合</h1>
<p>資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造は日々の生活にも見出すことができる。無理矢理マッピングするとこんな感じか。</p>
<ul>
<li>資本を得る→ 金・時間を得る</li>
<li>資産を作る→ 買い物をする・遊ぶ・勉強する</li>
<li>収益を得る→ 金を得る</li>
</ul>
<p>労働者であれば、働いて金を得て、その金を使って何かを買ったり遊んだり勉強したりして自分という資産を豊かにして、それを労働力として使い金を稼いで...という感じ。もし株式や不動産を買ってそこから収益を得られるなら、収益を得る手段が資産それ自体になったりする。いわゆる不労所得。</p>
<p>ちなみにピエール・ブルデューの文化資本は資産を作る部分の資産の初期値パラメータになりそう。</p>
<p>まぁ人生は大体こんな感じだと思う。</p>
<p>ここでも重要なのは<strong>資産を作る→収益を得る</strong>の部分でどんなに勉強しても収益に繋げる仕組みがないなら金は得られない。自分という資産が収益を産み出すためのの生産性というものを考えるなら、資産を作る部分に力を入れるのと同じだけそこから収益を得る部分にも力を入れないといけない。</p>
<p>とはいえ人生が他の生産活動と違うのは別にそんな生産性なんて考えなくても良いことだ。企業活動では無理だけど人生なら自分が満足すれば何も産まなくても別にいいし生産性なんて考えなくても良い。</p>
<p>資本を得る→資産を作る→収益を得るという構造は人生にも見出すことはできるけど、それに意味があるのかどうかは疑問ではある。</p>
<h1>最後に</h1>
<p>資本・資産・収益の構造で身の回りの生産活動を見渡してみると、割と何にでも当てはめることができるとわかる。が、そのマッピングに意味があるかは別問題だ。</p>
<p>せいぜい暇人の思考実験にはなるのでこの3連休が暇でどうしようもない人にはちょうど良いかもしれない。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ジョギングを始めた]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-09-17]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/22</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/22</guid><pubDate>Sat, 17 Sep 2022 02:05:50 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<h1>背景</h1>
<p>今までは出勤やらなんやらで外を出歩くことが多かったが、リモートワークでそれらが完全になくなった。宅食を使ってるから食事も家でなんとかなってしまうし2日間外に出ないなんてこともまぁまぁあるので良くない。</p>
<p>厚生労働省の<a href="https://www.mhlw.go.jp/www1/topics/kenko21_11/b2.html">身体活動・運動</a>によると生活習慣病やメンタルヘルスの予防には普段からの身体活動量の増加が重要らしい。が、一部周囲の先輩方によると40を超えていきなり運動を始めようとして膝や腰を痛めたりしてさらに不健康になってる人もいた。歳をとると健康のために運動しようと思ってさらに怪我をするという惨状が結構あるみたいで、これを避けるには早いうちから運動習慣をつけた方がいい。</p>
<p>自分は元々十数年前は大学で陸上部に入っていたので基礎的な心得はある。厚生労働省の先の資料にもある通り完全に運動経験のない人は歩くことから始めるべきだが自分の場合はそういう背景もあるのでウォーキングよりもジョギングくらいから始めても大丈夫そうと判断し久々にランニングシューズに足を通してジョギングを始めた。</p>
<h1>準備</h1>
<p>まずはジョギングを始めるための準備で買ったものがいくつかあるので書いておく。</p>
<h2>シャツ</h2>
<p>一つはシャツ。ジョギング用のTシャツはいくらあっても困らんのでユニクロで3,4枚まとめて買った。<a href="https://www.uniqlo.com/jp/ja/products/E449017-000/00?colorDisplayCode=66&#x26;sizeDisplayCode=004">ドライEX系のシャツ</a>がサラサラしてて良さそうだった。まぁ普通に気にならない人ならすでに持っている自前のTシャツでも良いと思う。</p>
<h2>骨伝導イヤホン</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/190836175-4a561518-ec86-4f53-bfc9-fd8b2e23c35b.JPG" alt="IMG_3418_res"></p>
<p>あとは骨伝導イヤホン。Shokzの<a href="https://amzn.to/3qNIeTz">OpenMove</a>というのを購入した。実はこれはジョギング専用ということではなく元々気になってはいたんだけど、ちょうど楽天で30%OFFになっており良い機会なので購入した感じ。普通のイヤホンだと耳に入れないといけないが、汗をかくと気持ち悪い感じになるし走ってると抜け落ちそうになるので怖い。OpenMoveなら耳の上にかけるだけだし走ってもブレないので良い。加えて周囲の音がしっかり聞こえるので脇道からの急な自転車の飛び出しなどにも気付きやすいというのもある。</p>
<p>骨伝導イヤホンの便利さについてはこの記事がわかりやすい。自分も似たような意見だ。</p>
<ul>
<li><a href="https://honeshabri.hatenablog.com/entry/aftershokz-air2">骨伝導ヘッドセット着けっぱなしな生活を始めて1年が過ぎた</a></li>
</ul>
<h2>スマホを入れるやつ</h2>
<p>本当は走るときは何も持たない方が楽だけど、出先での何かあった時に困るのでスマホは持ち歩きたい。普段はスマートウォッチとしてシャオミの<a href="https://amzn.to/3DydBZQ">Mi Band</a>を使っているのだけど、これはスマホを携帯していないとワークアウト時の計測の精度が出ない。実測してみたがスマホを携帯している時と比べてだいぶ少なめに走行距離が計測される。たくさん走ったのに過小記録されるとモチベが落ちるので避けたい。</p>
<p>世の中の人々はスマホをどうやって持ち歩いてるのか調べてみたところ、<a href="https://amzn.to/3LnCFEB">腕につけるタイプ</a>と<a href="https://amzn.to/3Dz0U12">腰につけるタイプ</a>の人が多かった。前者は「ランニング アームバンド」とかで検索すれば良いし、後者は「ランニング ウエストポーチ」で検索すれば良い。が自分はどちらも買わずにダイソーで<a href="https://jp.daisonet.com/collections/accessory0205/products/4549131941081">200円のウエストポーチ</a>を購入し、それを襷掛けして使っている。少し揺れるのでだるい感じもあるがある程度使うと慣れるし、最初は安物でいいやと思ってこれを使ってる。</p>
<h2>ランニングシューズ</h2>
<p>10年前に購入したランニングシューズがあったのでそれをそのまま利用。</p>
<h2>ズボン</h2>
<p>陸上部時代の短パンがあったのでそれをそのまま使ってる。</p>
<h1>走る</h1>
<p>実際に準備が整ったので走り始めた。走る前には入念にストレッチをする。準備運動を怠ると体に支障を起こすので絶対にやる。</p>
<p>走るコースは近所にちょうどよくランニングに適した歩道があるのでそこを適当に走ってみることにした。時間帯は朝に走るのは精神的にキツすぎるので仕事終わりの夜。涼しいし人も少ないので集中できる。寝る前すぎると交感神経が高まってしまい睡眠の質が落ちそうなので寝る2時間以上前には走ることにしてる。</p>
<p>初日。走り始めて500mくらいで両脚が死んだ。痛いんじゃなくて400mとかを走って乳酸が溜まり激重になった感じが両脚全体を襲っていた。自分がこんなに走れなくなっていることに絶望しながら結局10分/km程度の激遅ペースで2kmくらい走って終わった。惨敗である。</p>
<p>それから1日おきくらいに走り続けて今は大体10回目くらいなんだけど今は8分/kmのペースで5kmくらいは走れるところまで改善した。足の筋肉が衰えまくっており初日の惨劇を引き起こしていたが心肺機能の方はそれほど衰えていなくて思ったよりも早く走れるようになってきている。</p>
<p>当面は最低10分/kmで1時間くらいは走り続けられるようになることを目標にしている。別に大会に出る予定もないので楽なペースで一定時間走り続けられれば良い。</p>
<h1>Podcast</h1>
<p>ところで走りつづけている際にPodcastを聴くようにしてるのだけどこれがとても良い。大体どのPodcastも1~2時間くらいなので倍速で聴きながら走り終えるとちょうどいい感じでPodcastを一つ消化できる。走ることとPodcastを聴くことしかやれないので、PCやスマホやその他の雑事が集中を妨げることもない。集中してPodcastを聴ける。</p>
<p>聞いているチャンネルは主に技術Podcast。今は下記のPodcastあたりを聴いているところ。</p>
<ul>
<li><a href="https://rebuild.fm/">rebuild.fm</a></li>
<li><a href="https://podcasts.apple.com/jp/podcast/texta-fm/id1530076592?l=en">texta.fm</a></li>
<li><a href="https://misreading.chat/">misreading chat</a></li>
</ul>
<p>Podcastにそんなに詳しくないので技術系のPodcastでおすすめのものがあったら教えてほしい所存。</p>
<h1>感想</h1>
<p>走ると単純に気持ちいい。元々走り慣れているのもあるが走ると不要なことを考えずに集中できるので脳が整理される。</p>
<p>幸い足の関節が痛くなったりということは発生していない。おそらくBMI17.6くらいの低体重なので足への負荷が少ないのと普段から家で体幹トレーニングやスクワットなどをやっているから基礎筋力はついているのだと思う。走り方も昔取った杵柄で悪くないというのもありそう。</p>
<p>ただ足の裏の皮が軽く剥がれたりしててそれはちょっと痛い。豆みたいなもの。これはどうしようもなさそうだが走り続けていけば落ち着くと思う。</p>
<p>あとジョギング後に食べるアイスが美味しすぎてやばい。これはいわゆるサウナ後に飲むオロポみたいなもので麻薬的な"良さ"がある。気をつけたい。</p>
<p>これからはより走りやすい季節になってくるし走るのが楽しくなっていきそう。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[スマホからTwitterのアプリを消した]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-09-02]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/21</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/21</guid><pubDate>Fri, 02 Sep 2022 10:52:51 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/188124391-18c7e3d6-c6b9-4cc9-b0f6-27db4fa6a3f8.png" alt="ダウンロード"></p>
<p>コロナで家にいることが多くなって以来、暇があればスマホのTwitterを開くことが多くなっていてあまり良くない習慣だなと思い端末からTwitterのアプリを消した。</p>
<p>以前はせいぜいモバイルのTwitterは移動中や外出先で待ち時間などに触る程度だったが、家で作業していると一休みがてらTwitterを開くようになってしまった。これは生活環境的な理由の他にTwitterのアルゴリズムに依るところも大きい。</p>
<p>以前はリアルタイム順の投稿だったりフォローしている人のツイートがメインだったが最近は1日以上前の知らない誰かの投稿がバンバンTLに流れてくる。それの何がよくないかというとどれもいいねやRTの多い目を引く内容だということだ。</p>
<p>目を引くインパクトのある内容は刺激が強くて、いわば味の強いスナック菓子みたいなものだから引き込まれやすい。その結果そのツイート群を次々に読んでいってしまう。ちょっとTwitterを見てただけなのにいつの間にか数十分経っていたりしてびっくりする。ユーザーの滞在時間を指標にしているTwitter側のアルゴリズムとしては優秀だがQoL的には最悪である。</p>
<p>良くないと感じているのは内容だけでなくTwitterの性質によるものもある。ツイートは140文字前後の文章で一つのコンテキストが完結している。この閉じた内容のテキストが矢継ぎ早にどんどん流れてくる。以前は「めっちゃうんこでた！！」みたいなどうでもいいようなテキストも流れてきたからあんまり感じなかったけど、今はある程度まとまりのある、しかも刺激の強いまとまったテキストが次々に流れてくる。次から次へと脳に流れてくるテキストは感情を強く揺さぶり、そしてすぐまた別のコンテキストのテキストが感情を揺さぶってくる。</p>
<p>数十ツイートそうしたテキストを浴びると、最初に読んだツイートはなんだったか覚えておらず、しかし何か興奮した感覚だけは残るという状態になる。このような脳の使い方は記憶力の低下や思考を短慮にしてしまうことに繋がりそうに感じるし、一つの事柄に対する集中力の衰えにもつながるように感じた。</p>
<p>読書と思考力の間の関係性にどういった効果があるのか科学的なところはわからないが、思うに一つのテーマについてある程度時間を使い考えるという体験が深い思考力を養うことにつながるのではないか。その意味では今のTwitterを長い時間見続けることはその逆の効果をもたらしそうに感じる。</p>
<p>もちろんTwitterでも一つのツイートに対してじっくり時間をかけて考えることもできるが、サービスの性質上それが難しい作りになっている。なので少しでもTwitterのストリームに溺れないようにアプリだけでも削除してみるという選択になった。</p>
<p>昔はTwitterアプリ経由のSSOでログインしないといけないサービスもあったが今は非推奨なので問題なさそう。結局PCでTweetDeckを開くのではというのは確かにそうなんだけど、自分はスタンディングデスクでPCを使うからモバイルアプリほどくつろいで閲覧できないし、Twitter以上に開発をするという誘惑もあったりするからそれほど熱中しなくて済む。</p>
<p>それなら退会すればいいのではみたいな話もあるが、もうかれこれTwitterを10年以上やっていて、少なからずそこでしか繋がりのない関係性もあったりするので辞めるのは不可能。そもそも現実では人間関係のようなものが全くないからTwitterまで失うと社会性が終わるので無理、という感じ。Twitter無しで生きてる人はどうやって人間と関わっているんだ...。</p>
<p>あとちなみにアイキャッチ画像はstable diffusionで「Twitterに囚われている人」で生成した。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[TaPLを読んでる]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-08-27]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/20</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/20</guid><pubDate>Sat, 27 Aug 2022 09:22:56 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>RustやTypeScriptに関するちょっと込み入ったドキュメントや記事を読んだりすると「部分型」だとか「多相」のようなワードが頻出するのだけどこれらの意味があんまりよくわかっていなかった。</p>
<p>普段よく書いているプログラミング言語のはずなのにその(主に型の)解説で使われている単語が全くわからんというのはどうなのかというあたりに<a href="https://amzn.to/3dPn7wK">型システム入門</a>(通称 TaPL)を読み始めたモチベーションがある。</p>
<p>しかしまぁ普段プログラミングをしていると型キャストしたりジェネリクスを使ったりとか、何かしらの形でそういったワードに由来する言語機能を<strong>使う経験</strong>自体はすでにあり、今更小難しい話を知らなくても使い方はわかるので大して困ることもないわけで。</p>
<p>それにこの先プログラミング言語を本格的に開発する予定もないし、その理論的な意味といったものに特別興味を持つことはなかったわけだがふと<a href="https://qiita.com/dico_leque/items/06ac5837b7a333c5c8da">TypeScriptの型メモ</a>というQiitaの記事なんかを読もうと思うと知らない単語が大量に出てきてぐぬぬ...となるのが不便というのもまた事実。</p>
<p>Blockchain関連の開発の情報を追うのも少し飽きてきてたところなので良い機会と思い重い腰を上げた。</p>
<p>Amazonから届いて読み始めた当初は噂に違わぬ難解な書籍であるな...と感じた。その辺りの苦慮は<a href="https://scrapbox.io/razokulover-tech-memo/%E5%9E%8B%E3%81%AB%E9%96%A2%E9%80%A3%E3%81%99%E3%82%8B%E3%82%88%E3%81%8F%E5%88%86%E3%81%8B%E3%82%89%E3%82%93%E7%94%A8%E8%AA%9E%E3%81%8C%E3%81%82%E3%82%8A%E3%81%99%E3%81%8E%E3%82%8B">型に関連するよく分からん用語がありすぎる</a>に書いている...。</p>
<p>とはいうものの実際10章くらいまでの型付きラムダ計算を理解し操作的意味論を読み下せるまで根気強く粘ることができれば、あとはそれ以降は全ての証明や演習問題は理解できるとは言わなくとも、各概念のエッセンスについて理解する土台は整う気がする。それでも全く簡単ではなく、特に後半はMLやHaskell等の関数型言語の経験がない自分には見たこともない概念だらけで苦戦した。</p>
<p>ちなみに型付きラムダ計算に関してはYoutubeに名大の木原准教授の講義動画があり、これが本当に大変素晴らしく、「あれ？俺、ラムダ計算完全に理解した！？！？」と錯覚させられるのでおすすめ。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLQJysrzOMzUlaYej_MMl5929fJ5A0qdLK">名大・講義 計算論</a></li>
</ul>
<p>第Ⅲ章 部分型以降は、TaPL読む -> 知らない概念に出会う -> 本文を読み込む -> 意味わからん -> ググる -> 「OOOはXXXみたいなイメージやで」みたいな解説を読む -> 自分なりに噛み砕く -> TaPL読む -> 知らない概念に出会う -> ...の繰り返しになる。</p>
<p>今でも全然理解出来ているとは思わないが以前よりは各種ワードに対するアレルギーのようなものはなく「OOOの言語で言うところのアレね」とか「なるほど、{ ∃X, T }のことね〜」、みたいな論理記号を見てやりたいことがほんのりわかるというくらいにはなってはきた。それだけでも読む価値があったなと思う。</p>
<p>反面、言葉の意味的なものを知りたいだけならWikipediaなりググって各種大学の講義PDFとか読めば良いのでは？みたいな感覚もあった。あくまでTaPLは型理論を大学院以上で学んでいく学生に入門的な知識を授ける本なので、型についてちょっと知りたいくらいのレベルの人には重すぎるかも。その辺はご自身の体力とご相談という気がする。</p>
<p>あと今後はHaskell・OCaml、あとはidrisあたりに手を出してみるとTaPLで出てきた完全に知らんかった概念を言語機能レベルで体感できて身になりそうだな〜と思った。これはこの先の宿題としてみる。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[深大寺に行った]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-08-20]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/19</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/19</guid><pubDate>Sat, 20 Aug 2022 09:59:10 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>東京都調布市にある深大寺という寺に行った。おそらく調布駅が最寄りだがそこから歩くとなると30分以上はかかる。吉祥寺方面から行くにいても調布側から行くにしてもバスを乗り継ぐ方が良い。車があるなら駐車場はたくさんあるので車で行くべき。そのくらいの距離感の場所にあるので少々アクセス的には面倒な場所である。</p>
<p>しかしながらその距離感のおかげが深大寺自体は夏休み真っ只中の晴天の日でもそれほど混雑しておらず快適に過ごせた。</p>
<p>深大寺には文字通り"深大寺"という寺がある。深大寺には都内では唯一の<a href="https://www.jindaiji.or.jp/about/kokuho.php">国宝・釈迦如来像</a>がありそれを目当てに遠くからやってくる人々がいるようだ。自分はというと深大寺それ自体よりもその周辺の店々や自然豊かな植物園を散歩したくて行った。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739346-b6d01671-1439-40c4-a271-76697c1080f7.png" alt="mosaic_20220820183523_600 (1)"></p>
<p>深大寺は蕎麦が有名だ。なんでも周辺には20店ほどの蕎麦屋が深大寺を取り囲むように軒を連ねているらしい。もちろん自分もそばを食べた。晴れていたのでテラス席で池を目の前にして蕎麦を啜った。味はまぁ普通という感じではあったが自然に囲まれた場所で蕎麦を食べられる体験は中々よかった。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739573-48cc4089-722d-4215-b2b4-dcec4611a830.jpg" alt="VPih22h5iI6ab0k1660988394_1660988448_600">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739619-433a2c26-9248-41c0-aaf3-7ab04e60cf66.JPG" alt="IMG_3325_600"></p>
<p>また調布市にゆかりのある水木しげるにちなんでゲゲゲの鬼太郎に関する店もあった。寺の前に鬼太郎のモニュメントが飾られていて謎のロケーションではあったが子供を中心にそれなりな人だかりを作っていた。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739698-2e7ad039-91a7-4600-bcb1-433d72c8b6e9.png" alt="mosaic_20220820184335_600 (1)"></p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739737-a3934f1d-6e3a-4431-9fab-92631b5cb470.JPG" alt="IMG_3330_600"></p>
<p>深大寺の裏手には<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%A5%9E%E4%BB%A3%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92">神代植物公園</a>という都内としてはかなり広大な植物公園(有料: 大人500円)がある。有料公園ということでこれまた休日なのに人が全然いないのでとてもゆったり過ごせる。雑木林を歩いたり、広い芝生の広場でピクニックをしたり、4000種類以上のバラが拝めるバラ園があったりとただ歩いてるだけでも飽きない。カナヘビの赤ちゃんを発見して懐かしい気持ちになったりもした。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739782-065cdcae-4f6f-4a1b-b34b-2ad0a2156452.JPG" alt="IMG_3338_600"></p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739819-02412eee-64f6-421b-aa51-b9115cf7335f.JPG" alt="IMG_3337_600"></p>
<p>いろんな園がある中でもバラ園の横にある大温室という熱帯植物を中心に展示されている施設が面白かった。ここではあの2年に1度しか咲かない花で有名な<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%82%AF%E3%83%80%E3%82%A4%E3%82%AA%E3%82%AA%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%8B%E3%83%A3%E3%82%AF">ショクダイオオコンニャク</a>が育てられている。今回訪れた際はその姿を拝むことはできなかったが巨大なプランターはその大きさを物語っていた。その他にも背丈を遥かに超えるバナナの木や食虫植物などもあり自然のパワーを感じた。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739892-132d5f5a-e38a-417a-aee3-c0df139030a4.JPG" alt="IMG_3341_600">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739917-0168506d-ecc1-45cc-b0b9-5b781a662448.JPG" alt="IMG_3346_600">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185739977-7e0eef04-ceef-405b-b26a-54fe63a6eb08.png" alt="mosaic_20220820185044_600 (1)">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185740015-a0e50519-c0f2-4bc4-8463-8f4e6a5540fb.JPG" alt="IMG_3343_600">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185740065-f3e0a56a-bb42-4d7e-8c1c-2c5ca0b795d7.JPG" alt="IMG_3353_600"></p>
<p>バラ園の前に百台ほどのベンチが一列に並んでいるエリアがある。誰も座ってなくて異様な雰囲気だった。しかもよく見てみると8割くらいのベンチにメッセージが彫ってあってめちゃくちゃ不気味だった。座りずらすぎる...
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185740263-e0dc2642-3c38-400b-8e3e-4c64c2ecc561.JPG" alt="IMG_3355_600">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/185740291-beabbcb1-aef1-47ff-be53-85ad9ccc1965.JPG" alt="IMG_3357_600"></p>
<p>都内で静かに自然を感じたいと思った時に選択として挙がるのは、</p>
<ul>
<li>等々力渓谷</li>
<li>高尾山</li>
<li>奥多摩</li>
<li>秋川渓谷</li>
</ul>
<p>くらいなものかなと思っていたのだけど、如何せん等々力渓谷以外はおいそれと気軽に行けるような位置にない。しかし深大寺は自分が今住んでいる地域からアクセスがそれほど悪くない(せいぜい1時間以内で行ける)のでいい場所を見つけた気がした。</p>
<p>他にも都内で自然を感じられるお手軽スポット情報があれば教えてほしい。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[楽しそうなおじさんを見るのが好き]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-08-18]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/18</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/18</guid><pubDate>Thu, 18 Aug 2022 11:51:14 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>先日Juice=Juice(ハロプロ)と山崎あおいというシンガーソングライターとの対バンライブに行ってきた。ハロプロのアイドルと他ジャンルの歌手との対バンライブは中々珍しい。どういうファンが集まるのかなと少しワクワクしていたが、ほぼ普段の現場と変わらないハロオタだらけであった。</p>
<p>ハロオタといえば大体おじさんであるが、自分もその中の一人だ。だからなのかはわからないがおじさんには親近感がある。特にアイドル現場にいるおじさんはみんな幸せそうな顔をしていて好きだ。</p>
<p>女性アイドルのライブに行ったことのない人は想像できないかもしれないが、アラフォー・アラフィフのおじさん達がめちゃくちゃニコニコで誰の目を気にすることもなくサイリウムを振ったり踊っていたりする。たまにステージで踊っているメンバーよりキレ良く振りコピをしてるおじさんがいたりするのを見るのも良い。皆同じ方向を向いてニコニコして幸せそうな顔をしている。</p>
<p>街中や通勤電車で見かける勤労中のおじさん、中には疲弊してヘロヘロのおじさんも結構いる。彼らは大体みんな険しい顔をしていると思うんだけど、そういうおじさん達がアイドル現場では弾けんばかりの笑顔で楽しんでいるのでその姿を見ると嬉しくなる。</p>
<p>おっさん同士の肩組みみたいな馴れ合いは別に好きではないけど、おじさんになると基本的にうっすら全方面から嫌われるし頼れるものが少なくなっていくからみんなで同じ方向を見て好き勝手楽しめる時間ってすごく貴重だよと思った。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[火鍋カレー]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-08-07]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/17</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/17</guid><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 15:06:37 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>最近ほぼ毎日カレーを食ってるんだけど、今日はなんとなくの思い付きで火鍋をカレーにしたらめちゃくちゃ美味かったので忘れないようにレシピを書き記しておく。</p>
<h1>材料(2人分)</h1>
<h2>A) 火鍋</h2>
<ul>
<li>豆板醤: 大さじ1</li>
<li>花椒: 小さじ1</li>
<li>八角: ちょっと</li>
<li>鷹の爪: 1カケラ</li>
<li>桃屋のしびれと辛さががっつり効いた麻辣香油(もしない場合は普通の食べるラー油+ニンニクをガッツリ): 1/3瓶</li>
<li>ウェイパー: 小さじ1</li>
<li>水: 300cc前後</li>
</ul>
<h2>B) 具(何入れてもOK)</h2>
<ul>
<li>とり肉: 適当</li>
<li>にんじん: 適当</li>
<li>玉ねぎ: 適当</li>
<li>じゃがいも: 適当</li>
</ul>
<h2>C) カレー</h2>
<ul>
<li>S&#x26;Bのカレーフレーク(固形でも多分OKだが安物はやめろ、最低限ジャワ): 大さじ2.5</li>
</ul>
<h2>作り方</h2>
<h3>鍋にA)火鍋を全部投入して中火にかけて煮立たせる(15分くらい)</h3>
<p>ぐつぐつの方が火鍋感が出て良い。</p>
<h3>B)具を火が通るまで炒める</h3>
<p>具は何を入れてもOK。にんじんが美味かったのでおすすめ。</p>
<h3>B)を火鍋に投入する</h3>
<p>具が馴染むまで少しかき混ぜる</p>
<h3>C)カレー を鍋に投入する</h3>
<p>カレーが全体に溶け切るまで混ぜる。もしとろみが足りなければルーを足す。とろみが多すぎたら水を足せ。</p>
<h2>写真</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/183254406-995b65fb-c721-40ba-9c85-1875b49997fb.JPG" alt="IMG_3277 2">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/183254480-e3a1a331-8210-4d2d-97d1-9f3459398007.JPG" alt="IMG_3278">
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/183254425-1b6ba9f0-e277-4092-8a9e-a806b5e0d38e.JPG" alt="IMG_3281"></p>
<h2>感想</h2>
<p>基本はカレーだが遠くで中華の声が聞こえるような感じの味。花椒とニンニクとシビ辛が効いていて最高。火鍋自体で出汁みたいなものが効いているので全体として味の密度が異常。</p>
<p><a href="https://www.momoya.co.jp/shop/products/detail/115">桃屋のしびれと辛さががっつり効いた麻辣香油</a>がかなり重要なのでお近くのスーパーで買ってくれ。カレールーは固定のやつでも全然OKだがPBの安物はやめた方が良い。火鍋に味が負けるので。最低でもジャワあたりで。</p>
<p>全体的に結構辛めなのでお腹が弱い人は注意。</p>
<p>おすすめ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[エンジニアとして今の自分を形成した本]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-26]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/16</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/16</guid><pubDate>Tue, 26 Jul 2022 07:58:54 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>※以下、エンジニア=ウェブアプリケーションエンジニアとして書いています</p>
<p><a href="https://panda-program.com/posts/introduce-five-books">エンジニアとして今の自分を形成した本を5冊紹介する</a>という記事を読み、自分だったらどの本を選ぶかなと考えてみた。</p>
<p>この記事を読んでみた感じ、名著が多いな〜という印象を受けた。対象読者に関しては、</p>
<blockquote>
<p>独学でプログラムを書き始めた人やエンジニアスクールを卒業したばかりの方というよりは、実務経験を1~3年くらい積んでいるけど次に何を学べば良いかわからず、自分でイマイチ伸び悩んでいると感じている人</p>
</blockquote>
<p>と著者も書いている通りちょっと実務経験のある人になっているので確かにそういう人達には丁度良さそうだなと思う。</p>
<p>自分もこのブログの著者が書いているようないわゆる名著の部類に入る本をそういう時期にいくつか読んではいるが、それらはタメになった本ではあるものの"今の自分を形成した"とまではいえないよなーと思う。</p>
<p>本というのは読むタイミングが大切だ。プログラミングを始めたての頃にClean Architectureを読んだ時の感想(ふーんとしかならなかった)と負債に塗れたプロジェクトをくぐり抜けた後に読んだClean Architectureへの感想では全く異なるはずである。</p>
<p>またいくら名著といっても時間と共に古くなってしまう考えや方法が出てきてしまう。技術書であればなおさらだ。よくこういう記事で挙げられる「UNIXという考え方」もその一つで、<a href="https://qiita.com/ko1nksm/items/f1800c6ff6dd649d7429">名著「UNIXという考え方 - UNIX哲学」は本当に名著なのか？ 〜 著者のガンカーズは何者なのかとことん調べてみた</a>という記事ではこの本の今では古臭くなってしまっている箇所などを丁寧に検証してくれている。</p>
<p>古くなってしまったからもうその本は読む必要がない、というわけではないからこそ名著であるというのもまた事実である。現代に至るまでの歴史の中で今を振り返るために、また未来を見据えるために重要なヒントをくれたりする。</p>
<p>では"自分を形成した"本とはどういう本なのか、それはこの道へのめり込むきっかけや感動を得た本ではないかなと思う。</p>
<p>それが結果的に名著と呼ばれる本であることも多いが自分にとってはどちらかというとスキルが圧倒的に未熟な頃に読んだ本、いわゆる入門書のようなものがそれにあたるのではないかと考えた。今風にいうと"駆け出しエンジニア"のようなスキルレベルの頃に読んだ本である。</p>
<p>未熟な頃に感動した思い出があるからこそ今もエンジニアとして仕事を続けられていると思う。なのでそういう思い出が詰まった本、思い出補正全開本を"自分を形成した本"として5冊選んでみた。思い出補正全開ゆえ今回選んだ本は決して全てがおすすめできるわけではないので悪しからず。</p>
<h1><a href="https://www.oreilly.co.jp/books/9784873113678/">初めてのRuby</a></h1>
<p>Ruby1.8と1.9に対応している。現在3.1とかを使っていることを考えると感慨深い...。この本を読んだのは大学卒業~新卒入社した位のタイミングだ。当時の会社ではPHPでウェブアプリケーションを(なんとなく)書いていた。しかし世間はどこもかしこもRuby on Railsを使っておりミーハー心からRubyについて学ばねばな〜などと思い手に取った本だ。</p>
<p>完全な初学者が手を出すとわからないかもと思えるような一見無味乾燥な本ではあるけど解説がとても丁寧なので当時の自分くらいのレベルでも理解できた。この本を読み切れたことで技術書を読むことのハードルが下がった。またRubyという言語の面白さとかスピリットみたいなものが垣間見えた気がしている。と同時に各種一般的なプログラミングに関する用語についての理解も深まったのでPHPを書く時やドキュメントを読む時の理解力も上がったという副次効果もあった気がする。</p>
<p>対応Rubyバージョンを見て貰えば分かるとおり今読むべき本ではないとは思うけどあのぐいぐいと引き込まれる体験は確実に今の自分を形成するスタート地点になっていると思う。</p>
<h1><a href="https://www.sbcr.jp/product/4797363821/">Rails3レシピブック</a></h1>
<p>Railsといえば<a href="https://railstutorial.jp/">Ruby on Railsチュートリアル</a>である。ウェブアプリケーション開発者においては言わずと知れた当時の神サイトだ。当時はまだ全て無料で閲覧できたのでその点もありがたかった。</p>
<p>このサイトでTwitterもどきを作ったり、このRails3レシピブックと睨めっこしながら粛々と自分の考える最強のwebサービスを開発するみたいなことを毎日やっていた。その開発体験から派生してすぐあとに起業することになるわけであるが、その時も開発時にいつも横にはRails3レシピブックがあった。</p>
<p>これまた対応Railsバージョンを見て貰えば分かるとおり今読むべき本ではないものの、当時の自分にwebサービス開発の楽しさを教えてくれた気がするので個人的に思い出深い本であることは確かである。</p>
<h1><a href="https://www.amazon.co.jp/%E3%83%AA%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%AF%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%B0-Ruby%E3%82%A8%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3-Jay-Fields/dp/4048678841">リファクタリング: Rubyエディション</a></h1>
<p>起業してから一人で我流でwebサービス開発を続けていく中でコードが肥大化していきどうしたもんかね...となってしまう時期がきた。恥ずかしながらこの頃は<strong>Done is better than perfect</strong>よろしく、動けば良い、さっさとリリースじゃ!とガンガン積み木を重ねていくようにコーディングをしていた。実際自分以外に誰もコードを触らないわけなのでなんとかなっていたわけであるが、それなりにコードが大きくなると自分一人でもこれは不味いなと感じるようなコードが増えてきた。その時に手に取ったのがリファクタリング: Rubyエディションである。</p>
<p>この本は<a href="https://amzn.to/3b3ACYK">リファクタリング 既存のコードを安全に改善する</a>というオリジナルのRuby版である。元の本の方はJavaで書かれているのだが、PHPとかJavascriptとか当時のweb開発の言語しか触っていなかった自分に敷居が高く感じられた。一方Ruby版の方はすでに慣れ親しんだ言語で書かれているということで臆せず読み始められた。</p>
<p>デザインパターンやOOPなどの実装テクニックについて見聞きしたことはあっても実際にどう使えばいいのかというのがいまいち理解できずにいたが、これを読んで腑に落ちた。実際のコードベースに取り入れやすいという環境やタイミングがぴったり合ったというのも大きいがそれにしても学んだ概念がすぐに実践で活用できたというのは気持ちよかった。</p>
<h1><a href="https://amzn.to/3J5EuFa">コンピュータシステムの理論と実装 ―モダンなコンピュータの作り方</a></h1>
<p>ある程度webサービスなどが作れるようになるともっとコンピュータの仕組みとか低レイヤーについても知りたくなった。こういうことは本来大学でCSを学んできている人には素地としてあるのかもしれないが自分には全くその手の知識がなかった。</p>
<p>巷でおすすめされている本やいわゆる名著というものを手に取って読んだりはしてみたが難しいしピンとこないものが多かった。元来頭が良くなくて抽象化能力とか理解力が低いという自覚はあったので理論が延々と続くようなちゃんとした教科書が得意ではないのである。</p>
<p>そんな時に手に取ったのが<a href="https://amzn.to/3J5EuFa">コンピュータシステムの理論と実装 ―モダンなコンピュータの作り方</a>だ。これはNANDという電子素子から始まり、CPU、OS、コンパイル、VMと実装していき最終的にはNAND Tetrisと呼ばれるゲームまで作ろうという本。作ると言っても物理的に回路を構築したりするわけではなくHDLや好きな言語(自分はPython)でコードを書いて組み上げていくという流れになる。とはいえ本格的に論理回路から順に組み上げて一応は一通りのコンピュータがどうやって動いているのかを手を動かしながら知れるのでコンピュータへの解像度が爆上がりして感動した。</p>
<p>OSとか言語を作る部分は流石に全然物足りないのだけど低レイヤーを理解するための足がかりにはなるはず。この本はすでに名著の部類に入ってるし今でも十分おすすめできる。<a href="https://www.nand2tetris.org/">From Nand To Tetris</a>や巷にすでに実装を行なっている人たちのコードがGitHubやQiitaやZennにたくさんあるのでそれらを参照しながら挑戦すると良いと思う。</p>
<h1><a href="https://amzn.to/3PCmynY">Writing An Interpreter In Go</a></h1>
<p>上記の本を読み始めたのと同じ理由でこの本を読んだ。タイトルの通りGolangでインタプリタを書く本である。プログラミング言語を作ってみるというのは誰もがやってみたいことの一つではあると思うが、いきなりドラゴンブックを読めるわけはないのでどうしたもんかと思っているような人に丁度良い本。</p>
<p>これまた解説メインではなくLexer・Parser・Evaluatorを実際に手を動かしながら順を追って解説してくれるのが嬉しい。プログラミング言語を作るっていうのはこういうことなのかと膝を叩く経験ができる。</p>
<p>今だと日本語版で<a href="https://amzn.to/3PZvOmd">Go言語でつくるインタプリタ</a>という本になっているので手に取りやすそう。同じ著者がこの本の<a href="https://amzn.to/3POSB3K">コンパイラ版</a>も出しているのでそちらも読むとさらに理解が深まると思われる。</p>
<p>よく考えると最初から最後までしっかりと読み込んだ洋書はこれが初めてだったかもしれない。そういう意味でも自分の身になった良い本だったなと思う。</p>
<h1>最後に</h1>
<p><a href="https://panda-program.com/posts/introduce-five-books">エンジニアとして今の自分を形成した本を5冊紹介する</a>という記事を読み、自分にとっての5冊を選んで書いてみた。</p>
<p>今の自分を形成した本というのは必ずしも万人にとって有益な本ではないかもしれないが、その人の人生を垣間見ることができるという意味で酒のつまみにはなるようなネタだなと思った。他の人(もっと自分より年季の入った人)の経験も読みたい。</p>
<p>わからない概念だったものが腑に落ちて一段解像度が上がる体験をすると感動してしまうタイプの人間なので分からないことだらけのエンジニア初期の頃に読んだ本の方が贔屓目で見てしまう。新卒の彼らに技術書をお薦めする時は慎重を期して選出するのだけどある意味おじさんの自分語りのようなレベルならばこういう少し偏った選び方もありだと思う。</p>
<p>そういえばこれを書くために今までどんな本を読んできたかなと振り返ってみたが、圧倒的にインターネット上の記事やドキュメントなどのコンテンツを読んでいる方が多いと思った。</p>
<p>今は当時にも増してweb上のコンテンツがテキスト・動画問わず溢れているので「おすすめの本」というのを挙げることにそんなに意味はなくなっていくのかもしれない。とはいえ媒体が変わっても初心者が成長していく過程でブレークスルーのきっかけとなった思い出の"何か"はあるわけでそれを共有して感慨に浸っているのをみるのはまぁまぁ面白いと思う。</p>
<p>最後に自分がプログラミングで万能感を得た最古の原体験として、このゆーすけベーさんのブログ記事が出発点だったなと思い出したので貼っておく。一人部屋にこもってこの記事を読みながらクローラを書いていた、フォルダに溜まっていく大量の画像を見つめながら万能感に浸っていたのがめちゃくちゃ懐かしい...</p>
<ul>
<li><a href="https://yusukebe.com/posts/2012/0520074309/">Rubyやってみる！（新おっぱいスクリプトもあるぉ）</a></li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[スタンディングワークを3ヶ月ほど続けた感想]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-25]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/15</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/15</guid><pubDate>Mon, 25 Jul 2022 12:30:43 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>4月頃に痔が酷くなり座るのが嫌になってしまった。座りたくないのであれば立って仕事をするしかないが、スタンディングデスクをいきなり買っても使わなくなるんじゃないのか？という不安もありまずは手近でスタンディングデスクっぽいものをこしらえて試してみることにした。</p>
<h1>最初の1~2週間</h1>
<p>めちゃくちゃ足が痛くなる。そりゃ毎日8時間くらいほぼ立ち続けているから当然だ。足の裏、股関節、ふくらはぎなどへの疲れがすごい。風呂に浸かってマッサージをしてた。</p>
<p>作業はというと割と普通にできる。腰が痛くなったり首が痛くなったりということはない。長時間座っていると腰が痛くなることがあったがそれがなくなったのは少し良かったかなと感じた程度。</p>
<p>会議が無駄に長くなったりするとキレそうになる。さっさと要点まとめて終われボケ...と強く思うようになる。</p>
<h1>1ヶ月ほど経過</h1>
<p>立ち続けることがそれほど気にならなくなる。2時間くらいは平気で立ったままでいられる感じ。とはいえ一日の仕事が終わると座って仕事をしている時よりも全身の疲労感は多め。</p>
<p>スタンディング力が高まったおかげでダラダラ続く会議への苛立ちが少し減った。さっさと終われとは思うけど...。</p>
<p>夏が近づくとPCからの熱と部屋全体の熱気が顔の辺りを覆う。座っている時よりも汗をかきやすくなる。30℃を超えると流石に冷房がないとキツくなった。</p>
<h1>2ヶ月経過</h1>
<p>特に普段と変わりなくスタンディングワークをしていることに特別感すら感じなくなる。</p>
<p>そういえばこの頃から電車で立っていることが苦ではなくなっていた。コロナ関係なく外出時はあまり人と接触したくなくて立ってることもまぁまぁ多めだったので疲れにくくなったのはありがたい。</p>
<h1>2ヶ月半頃</h1>
<p>この頃からか、足の裏の特に踵や母指球辺りが硬くなってきて時折結構な痛みが出るようになった。当時はスリッパを履いてフローリングの上に立っていたわけだが、おそらく足の裏の出っぱっている部分に力がかかりやすくなっていてタコのようなものができる寸前になっていたのだと思う。</p>
<p>1時間立って作業をして5分座って休み、また1時間立つみたいなインターバルをちゃんと入れるようになった。今までは疲れたら座って休憩みたいな感じだったけど疲れてなくても休憩を入れるようにした。</p>
<p>まぁそれでも痛みはちょくちょくやってきたりするもので途方に暮れていた。</p>
<img width="591" alt="スクリーンショット 2022-07-25 21 04 21" src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180773703-76e6eda7-e959-4104-8194-76c00a9de302.png">
<h1>現在</h1>
<p>ついに足の裏の痛み問題を解決する術を発見した。地面をふにゃふにゃにするのである。</p>
<p>今まではスリッパを履いていたとはいえ、足場は平面で硬かった。故に足の裏への負担が偏ってしまっていた。その足場に別の部屋で浸かっていたロングな座椅子を置きその上に立って作業をするようにしてみた。すると1日中立っていても全然痛くなくなったのだ....。</p>
<p>さらにしゃがめばすぐ足元は座椅子なのですぐにリラックスタイムに入れる。立って良し、座って良しのロング座椅子便利すぎる。</p>
<p>それに合わせて足元に小さめのちゃぶ台を置いたり座椅子にクッションを追加したりしてようやく文句ないスタンディングワーク環境ができた。</p>
<h1>作業環境全体像</h1>
<p>現在の作業環境の全体像はこんな感じ(後ろの椅子はほぼ使っていない)
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180774838-28eb541b-9d6b-4b9b-8998-92d54f935d7a.JPG" alt="IMG_3244"></p>
<p>スタンディングデスクを購入すると結構高い(まともなやつだと5万くらいする)し合わなかったらマジで邪魔な机なので、家に最初からあったちゃぶ台とかテーブルを重ねたり魔改造してそれっぽい机にしている。</p>
<p>普通こういう作業環境を公開するエンジニアのブログなどでは配線周りやキーボード、ディスプレイ、椅子などもこだわりぬいて綺麗な写真を載せているのだけども、自分はそういう細部へのデザインセンスがなく美的感覚が終わっているためこんな有様になっている。</p>
<p>ニトリとか激安通販とかで買った家に元々あったものばかりなので、新たに費やした費用は0円。もしスタンディングワークをやめるとしても臆することなく辞められるのが利点。</p>
<p>そもそも論として痔を治せばこんながんばらんでも良いのでは？みたいな話もあるが、まだ手術するほどではない(と病院で言われた)のと手術後は出産後よりキツかったと知り合いの妊婦さんが言っていたのを聞いて恐れ慄いており、対処療法でギリギリまで頑張って悪化させないぞ!!!と決意したという経緯があります。。。</p>
<p>(ジオン注射なら日帰りで痛みもそんなにないとか色々言われてはおりますが中々踏み出せないものです...)</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[最近のWeb3への雑感]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-21]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/14</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/14</guid><pubDate>Thu, 21 Jul 2022 08:34:28 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>Web3とは何であったか
<ul>
<li>トークンとコントラクトと誰からでも見える台帳を使ってなんか出来そうなことないっすかねくらいの思想または活動
<ul>
<li>自動販売機で金入れたら人を解さずにジュースが買えるような感じで、トークンを支払ったら人を解さずにトークンが買えたり付与したりできる仕組みを作れるスマートコントラクトというのがあり、これなんかに応用できないっすかみたいなことだけだったはず</li>
<li>NFTとかDAOとかもその応用例の一つなだけにすぎない</li>
</ul>
</li>
<li>トラストレスとか分散性みたいな話はEthereumのDocsには一部記述があるがあくまで理想論として語ってるだけ。会社がvisionをHPに書いてるようなもん。</li>
<li>Internetの技術が置き換わるとかBigTechを打倒するみたいな対立構造を煽るような話では全く無い
<ul>
<li>そもそも既存のインターネットの上に成り立っているし、分散されたそのノードはどこのサーバーで動いているんだという話がある。お前は自宅サーバの独自のノードを稼働させてるのか？(私はブレーカーが落ちてPCが終わったりした経験がある)
<ul>
<li>まぁPoSになると必要なマシンパワーがかなり少なくなり最低32ETHあれば参加しやすくなるはずなのでやってみてほしい</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>Web3という何かに技術的な新しさは無い
<ul>
<li>あるのはWeb3論者が語る理想の世界が"今とは違う"ということだけ(良し悪しや実現可能性は問わず)</li>
</ul>
</li>
<li>ブロックチェーンにしてもソフトウェア的には既存の技術を組み合わせた仕組みだしそれ自体でブレークスルーとなるかは自分にはわからない。これだけ世界中の人々を巻き込んだムーブメントを起こす基盤になっているというのは面白いけど。</li>
<li>ZKPとかは真新しいかもしれないけどクリプト固有の範疇では</li>
</ul>
</li>
<li>Web3という言葉は死んだ
<ul>
<li>現状はバカを丸め込むためのバズワードと化した</li>
<li>機械学習やDL界隈が盛り上がってきた時にAIという言葉が流行ったのと同じ感じ</li>
<li>概念をまとめて名前をつけるとマーケティングが捗る
<ul>
<li>バカでも難しい概念を使えるようになる
<ul>
<li>バカでも自分の会話に取り入れられるようになる
<ul>
<li>この時自らは何も概念を理解できてなくても問題ない。複雑な理解の部分は相手側に委ねられるので。
<ul>
<li>「Web3でやっていきましょう!」「(Web3でやっていくとは...)」</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>とはいえある現象への名づけ行為自体は概念の普及やコミュニティの拡大には役に立つので一概に悪いことではない
<ul>
<li>ブラック企業/毒親/非モテ/LGBTなどは複雑な現象や概念に対して言葉が定義されてバズワード化して広く普及した。良し悪しは知らんけど。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>危険な一発逆転思想
<ul>
<li>政府のWeb3政策みたいなやつ。Web2.0までは世界に遅れを取ったという敗者根性に起因してると思う。</li>
<li>Web3という概念は「ゼロからのスタートだし世界に勝てるかも」という一発逆転願望を良い具合に刺激してくれる
<ul>
<li>巷のエセサロンがうまくいかない人間に対してささやく甘い言葉と同じ
<ul>
<li>「未経験でも高収入」みたいなやつ</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>これは完全に自分の考えで余談だけどそもそもIT戦略に関する政府の失敗はなんだったか考えてみると、天才育成の失敗だと思う。ITの世界(というか高度に発展してきた科学が主流の時代)は1万人の凡人より1人の天才(及びそれに次ぐ数人の優秀)な頭脳によって大きく発展する傾向がある。それにもかかわらず自由と多様性の確保や研究開発への資金援助を怠り、規制及び選択と集中に舵を切ったのが間違ってたのではと思う。</li>
</ul>
</li>
<li>市場と信仰
<ul>
<li>DEXの台頭で一定の流動性が確保されてトラストレスにトークンを売買したりできる経済っぽいものが立ち上がったのは確か</li>
<li>しかし大体において暗号通貨市場は信仰によって成り立っている印象
<ul>
<li>S&#x26;P500のインデックス投資ですらある意味米国経済への信仰の元に成り立っているわけではあるが、 暗号通貨市場のそれは全くその比ではない(歴史も根拠もなすぎるし既存の金融市場のおこぼれを貰ってるだけでは...)</li>
</ul>
</li>
<li>投資(投機)は自己責任の範囲でやるべきというのは当然だけど、他人へ暗号通貨の保有を勧めたりする行為はカルト宗教の勧誘と同じ(根拠なく理想を語り、甘い言葉で自己の利益を目論む行為という点で)</li>
</ul>
</li>
<li>自分のポジション
<ul>
<li>一言で言うとdapps作るのが楽しい、以上。くらいな感じ。現状ほぼ金になってないから盆栽いじりと同等。
<ul>
<li>情報を追い始めたのは去年の夏くらいからなので割と最近。仕事上必要で情報をキャッチアップし始めた感じ。最初はEthereumから見ていった。</li>
<li>コントラクトを書いてブロックチェーンにデプロイ(有料)しておくと、適当なAPIが生えて、なんか激烈にreadのAPIリクエストしてもちょっとやそっとでは落ちない(writeに関しては同時処理できるtransactionが少ないのでそもそも激烈にリクエストできないが)使い方によっては便利じゃんとか、ウォレットをネットワーク全体通じたID代わりにできればユーザー認証周りはサービスごとに特別に作らずとも良くなり、フロントエンドだけ書けばよくてラクできそうみたいな感じで色々遊んでた感じ
<ul>
<li>まぁ現実はそううまくいきませんが(オフチェーンとオンチェーン間のシャトルランで死にそうになりながら...)</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>それぞれ好き勝手に好きなネットワークにコミットして俺だけの最強のWeb3をやれば良いとは思ってるけど、既存の技術や先人の肩に乗って生きているくせに彼らに敬意無く、己の利益のためだけに都合のいい嘘をついたり、対立構造を煽ったりして、大衆を分断させる卑劣な行為や言説は糾弾したい</li>
<li>粛々と研究開発している人はたくさんいるのでそういう人達だけ相手にしていきたい</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[開発時のフォーム入力を少し楽にするためのChrome Extensionを作った]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-16]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/13</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/13</guid><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 13:34:40 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>最近は複数のフォーム入力項目があるページをお仕事で作ったりしてる。その中でUIを作ってる時に動作確認をするんだけど数十項目の入力フォームをいちいちゼロから埋めてsubmitして...みたいなことをするのが結構だるい。この作業を良い感じに手助けしてくれるChrome Extensionを作った(というか作っているところ)。</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/YuheiNakasaka/form-fill">YuheiNakasaka/FormFill</a></li>
</ul>
<p>↓下記がデモとしてGoogle Formを埋めている例。Google Formは結構特殊でinput要素を全然使わずdivをボタンやチェックボックスにしているので一発入力できずに厳しいのだが90%くらいの要素は一気に埋められる。</p>
<p><a href="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/179355981-2729be7c-7552-4217-a9a2-1dc809997dc2.mp4">https://user-images.githubusercontent.com/1421093/179355981-2729be7c-7552-4217-a9a2-1dc809997dc2.mp4</a></p>
<p>今回欲しかった機能としては、</p>
<ul>
<li>任意のフォームのセレクタとvalueを指定して一発でフォームを埋めてくれる</li>
<li>入力パターンのセット(住所が東京の場合とか電話番号が070から始まる場合のパターンなど)をいくつも作成できる</li>
<li>入力パターンセットを好きに組み合わせて選択してフォームを埋めてくれる</li>
</ul>
<p>逆に不要なものは、</p>
<ul>
<li>リッチなGUI</li>
</ul>
<p>という感じ。</p>
<p>なので今回は入力パターンセットをまとめたJSONを指定して、それに則ってフォームを埋めてくれるようにした。開発者とか向けのデバッグでしか使わんだろうと思うしGUIは設けていない。</p>
<p>JSON一つあれば良いことのメリットとしては、チーム内で入力項目をまとめたJSONを作りgit管理とかしておけること。テキストファイル一つにまとめられるので共有が楽なのは良い。まぁJSONを作るのがだるいのだけども...</p>
<p>Chrome Extensionを作り始める際のボイラープレートとしては<a href="https://github.com/chibat/chrome-extension-typescript-starter">chibat/chrome-extension-typescript-starter</a>を使った。</p>
<p>過去にいくつか作ったことはあったので基本的な開発の流れは覚えていたが細かい部分を忘れていたので<a href="https://developer.chrome.com/docs/extensions/reference/">API Docs</a>と睨めっこしたりした。</p>
<p>ChromeでしかもPCでしか動かさなくて良いから考えるべき動作環境が限定的でその辺りは楽。</p>
<p>あとストアへのリリースはまだしてない。一旦は雑な作りだし、リポジトリとして公開しておけばそれをビルドして自前の環境で使うこともできるので後回しにしている。開発者向けなのでなおさら。</p>
<p>ちなみにこのExtensionはよくある住所などの自動入力のためのExtension(<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/autofill/nlmmgnhgdeffjkdckmikfpnddkbbfkkk?gl=JP&#x26;hl=ja">AutoFill</a>みたいなやつ)ではない。</p>
<p>あくまで複数の入力パターンを何度も実行するようなケースでしか嬉しくない。その辺りは理解しておいてほしい。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[鑑賞が出来ない]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-08]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/12</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/12</guid><pubDate>Fri, 08 Jul 2022 09:00:11 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://amzn.to/3P9Tl3g">目の見えない人は世界をどう見ているのか</a>という本を読んだ。その中に目の見える人と目の見えない人が美術館で一緒に作品を鑑賞するソーシャルビューという試みが書いてあった。</p>
<p>ソーシャルビューではまず見える人が作品について語る。その際に重視するのは作品の形や客観的な情報ではなく本人の主観的な感想だ。それを聞いた目の見えない人たちはどう言った作品なのか想像しながら質問したり感想を述べたりする。このインタラクティブなやり取りの中で互いに作品の意図や意味を感じ楽しむ。このような美術鑑賞の試みがソーシャルビューである。</p>
<blockquote>
<p>情報化の時代にわざわざ集まってみんなで鑑賞する面白さは、見えないもの、つまり「意味」の部分を共有すること</p>
</blockquote>
<p>作品そのものを見るだけで得られるものはただのデータである。そのデータを受けた鑑賞者がそこにどのような意味を見出すのか。その共有を通じて目の見えない人は作品を脳内で立体的に補完し、さらにその補完した作品を受けてそこに自らの意味を見出していく。こういう営みだ。</p>
<blockquote>
<p>作品を鑑賞するとは自分で作品を作り直すこと</p>
</blockquote>
<p>「鑑賞する = 自分で作り直す」という文章に感銘を受けた。</p>
<p>というのも自分は鑑賞が苦手だからだ。映画やアニメや漫画などあらゆる物語に対してそのストーリーを追うことしかできない。キャラクターに感情移入することもないしストーリーの不自然さに苛立つこともない。だから深読みとか考察みたいなものもできない。登場人物のパラメータの暗記と筋書きを追うことで満足してしまう。</p>
<p>いわば"物語"という食べ物を食べても消化されずに排泄されてしまう感覚に近い。胃で消化されず腸で吸収されず体の一部になるような、そういう摂取の仕方が"鑑賞"なのだと思うのだけど、自分の場合は舌で感じた味くらいしか摂取できないわけだ。</p>
<p>大味なバトル漫画を読んだりするときは心臓がバクバクすることもある。スナック菓子を食べているような感覚。刺激の強い味はどんどん食べたくなるしよく噛まずに早食いになる。物語を異常な速度で雑に食ってると変なアドレナリンが出ちゃうのだと思う。</p>
<p>これは老化とか体調が悪いからとかそういうのは関係なくて昔からこんな感じである。むしろそういう自分に自覚的になってきた分まだマシだ。</p>
<p>鑑賞することは自分で作り直すということであるならば、自分は全く鑑賞が出来ていない。勿体無いなと思う。クリティカルシンキングだとか共感性の問題だとか、色々と理由はあるのかもしれないが浅い人間だな〜と感じてしまう。</p>
<p>そういえばオードリーのオールナイトニッポンで春日が何十年もジャンプを読み続けているがどの作品も誰々が強いとか弱いみたいな話だけで自分と作品との関係から出てくる感想とか考察みたいなものが一切なくて若林にdisられてたのを聞いてめちゃくちゃ共感と安心感を覚えた。俺だ〜〜〜となった。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ハロプロ新メンバー発表に対する雑感]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-07-01]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/11</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/11</guid><pubDate>Thu, 30 Jun 2022 15:49:04 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>6/29、モーニング娘。とJuice=Juiceの新メンバーが<a href="https://www.youtube.com/watch?v=OIjk6pzQl30">ハロプロ公式Youtubeチャンネル</a>にて発表された。</p>
<p>娘。には一般オーデから1人、Juiceには一般オーデから1人+研修生から1人という結果である。
<a href="http://www.helloproject.com/news/14778/">http://www.helloproject.com/news/14778/</a></p>
<p>雑感としては、</p>
<ul>
<li>研修生から石山咲良が昇格してくれて最高</li>
<li>研修生からの昇格人数少なすぎ！？</li>
</ul>
<p>という感じ。</p>
<p>石山咲良に関しては年齢的にも辞めるか否かの瀬戸際だったと思うのでここで選ばれなければもうあとはないかもしれないと誰もが思っていたと思う。なので彼女の昇格に関しては誰もがおめでとうという気持ちなはず。しかも本人がずっと好きだったグループへ加入できることになったわけなのでオタクだけでなく本人の希望も叶った形で全方位丸く収まっている感じがした。</p>
<p>問題はもう一つの方で、研修生からの昇格人数少なくない？というやつ。
特に今年は研修生の実力診断テストで念願のBPを獲った古株の松原&#x26;小野田ペアの昇格を心待ちにしていたオタクも少なくなかったはず。というか自分もこの2人+一般1人の計3人が娘。入りかな〜などと考えてたところもあるので今回の新メンバー発表には驚かされた。松原オタとまーオタを兼ねていた人はまーちゃんのエメグリを受け継いでくれることを確信していたんじゃないかなと思うし、ショックだっただろうと思う。</p>
<p>さらに追い討ちをかけたのはその後に発表されハロプロ研修生ユニットである。研修生の歴の順に上から5名が選ばれてハロプロ研修生ユニットとして活動すると発表されたのだが、これがあからさまな塩漬け感を感じさせる人選であるし活動も何をどのくらいやるのか未定なため当該メンバーのオタクは激しく落胆した。発表直後は界隈のTwitter/Space/Youtubeが研修生オタクの悲しみと怒りの声で溢れていた。</p>
<p>色々な話はあると思うがどうしてこういう人選になったのか少し考えてみたが、個人的にはやはり事務所の経営的にメンバーを増やす余力があまり無いのではないか？という説が濃厚なのではと思った。</p>
<p>OCHA NORMAのデビューもあるしハロプロだけですでに70人近いメンバーを抱えているから人件費だけでも数千万/月と固定費が膨らんでいるはず。しかしここ数年はコロナで興行は思うようにできないので経営的にまだ厳しい。が、研修生はたくさんいるし、せっかくここまで育ててきたのに辞めさせたくはない。となると取れる選択肢としては経営を圧迫しないギリギリの枠を用意して、そこに1番やめる確率の高いメンバーだけを昇格させようとなるはず。</p>
<p>それが石山咲良だけだったのではないか。今年BPを獲った2人は歴は長いがなんだかんだでまだ若い。石山と比べた時にギリまだ研修活動の継続ができる余力がある。</p>
<p>そう考えると割と今回の人選は理解できる。何より昨今の事務所は頑張ってきた研修生を辞めさせたくないのだ、ここが大事だ。だから石山昇格を急いだし、残りの研修生のための引き留め措置としてのグループを作ったのだと思う。</p>
<p>という感じで厳しい経営状況と研修生への親心みたいなものが生んだのが今回の人選と新体制の発表だったのではないか。</p>
<p>まぁ塩漬けされた側のオタク各位は放心状態だと思うし同情するが、研修生グループもまた新グルとしてデビューさせるようなOCHA NORMAパターンと決まったわけではないし、今年末~来年にかけてまた卒業するメンバーも出てきそうな雰囲気もなんとなく感じるのでそこで空いた穴を埋めるためにあっさりデビューみたいなこともあるかもしれない。</p>
<p>その辺りは全くわからんのだけど、今回の件で事務所も昔のように鬼ではないのかもなと思ったので、何かしらの形で彼女たちが報われるようにしてくれるんじゃないかなと淡い期待をしておく。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ソフトウェア開発におけるムダ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-06-23]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/10</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/10</guid><pubDate>Thu, 23 Jun 2022 03:03:33 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://misreading.chat/2022/05/12/92-software-development-waste/">Misreading Chat</a>で紹介されていた<a href="https://homepages.dcc.ufmg.br/~figueiredo/disciplinas/papers/icse17sedano.pdf">Software Development Waste</a>という論文。</p>
<p>この論文に載っていたTypes of Software Development Wasteというソフトウェア開発のムダについて類型されていたものが面白かったので日本語にしてみた。</p>
<h1>誤った機能・製品の構築</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>ユーザーニーズやビジネスニーズに対応していない機能・製品を構築するコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>ユーザーの要望
<ul>
<li>ユーザー調査、検証、テストを行っていない、ユーザーフィードバックを無視している、ユーザー価値の低い機能に取り組んでいる</li>
</ul>
</li>
<li>ビジネスの要望
<ul>
<li>ビジネス関係者を関与させていない、関係者からのフィードバックが遅い、製品の優先度が不明確</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>ユーザーの声を汲み損ねていたり、えいやで作ってしまった機能とかまぁムダですよねと言われてばそう。割とよく起こりがちである。</p>
<h1>バックログの管理ミス</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>作業の重複、価値の低いユーザー機能の迅速化、必要なバグ修正の遅延のコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>バックログの逆転</li>
<li>同時に多くの機能に取り組む</li>
<li>作業の重複</li>
<li>十分に準備されていないストーリー(以降"ストーリー"は"機能"と同じ意味で使われてるっぽい？)</li>
<li>機能開発とバグ修正のアンバランス</li>
<li>テストまたは重要なバグ修正の遅延</li>
<li>気まぐれなスラッシング(訳が微妙)</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>取り組むべきタスクの優先度づけがうまくできてないと、あるべき順番であるべき機能がユーザに届けられなくなるのでそういうのはムダですよねという感じか。</p>
<h1>リワーク(手戻り)</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>正しく行われたはずの納品物を変更するコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>技術的負債</li>
<li>ストーリーの却下（例：プロダクトマネージャーがストーリーの実装を却下）</li>
<li>完了の明確な定義がない（ストーリーが曖昧、設計モックの推測）</li>
<li>欠陥（テスト戦略の不備、バグの根本原因分析がない）。</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>仕様の作り込みが甘かったり、そもそもユーザーテストが不十分であやふやな機能が設計されたりして作り直しが発生するのはムダですよねという感じ。技術的負債やバグ起因で作り直しが発生するのもここの無駄にカウントされてる。</p>
<h1>不必要に複雑なソリューション</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>必要以上に複雑なソリューションを作成するコスト、機能、ユーザーインターフェース、コードを単純化する機会を逃す</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>ユーザーの視点から見た不必要な機能の複雑さ</li>
<li>不必要な技術的複雑さ
<ul>
<li>コードの重複、インタラクションデザインの再利用不足、前倒しで作った複雑すぎる技術的デザイン</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>オーバーエンジニアリングの結果、なんかかっこいいけど誰も容易に変更できなくなってしまったみたいな実装はたまにある気がする。しかもそれをやった人が退職してしまい結局全部書き直す羽目にみたいな、、やり直しが発生するという意味で確かにそういう実装は結局ムダと言われればムダ。</p>
<h1>不要な認知負荷</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>精神的エネルギーを不必要に消費するコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>技術的負債に苦しんでいる</li>
<li>複雑または大規模なストーリー</li>
<li>非効率なツールや問題のあるAPI、ライブラリ、フレームワーク</li>
<li>不必要なコンテキストスイッチ</li>
<li>非効率な開発フロー</li>
<li>整理されていないコード</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>開発フローやツールや負債に起因してMPを過剰に消費させるのはムダですよねというやつ。</p>
<p>そういえば精神的に負荷がかかることそれ自体がどのくらい開発の生産性低下を引き起こすのか知りたいんだけどそういう研究あるかな。例えば技術的負債によって発生する精神的な負荷は自体は実は生産性を低下させてなくて、技術的な負債そのものが生産性を低下させているだけみたいな。</p>
<p>まぁMPが過剰に減らされるのは人間をリソースと考えるとムダだよねというのは当たり前だけど。</p>
<h1>心理的苦痛</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>不要なストレスでチームに負担をかけるコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>チームのモラルの低下</li>
<li>ラッシュモード(締切がきつすぎるみたいな状況)</li>
<li>対人関係やチーム内の対立</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>これも上のやつと似ててMPの過剰消費に繋がるのでムダというやつ。</p>
<p>そういえばフルリモートでissueベースで働いてると対人関係みたいなものを気にすることがほぼ無くなった。issueだけの関係だと後腐れなくて事務的に処理できることが多くて楽。一方でプロダクトを作っていくチームの一員としてビルドアップから参加する必要があると柔らかなコミュニケーションが必要になるので気を遣う。</p>
<h1>待ち時間/マルチタスク</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>マルチタスクに隠れがちなアイドルタイムのコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>遅いテストや信頼できないテスト</li>
<li>信頼できない受け入れ環境</li>
<li>不足する情報、人、設備</li>
<li>フィードバック遅延によるコンテキストスイッチ</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>テストが遅すぎたりPRのレビューがスルーされたりして先に進めない時に発生する待ち時間はムダですよね、というやつ。確かによく起きがちではあるが、PRのレビューで発生する待ちはどうしようもないところがあるな...。</p>
<h1>ナレッジロス</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>チームがかつて知っていた情報を再取得するコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>チームの解散や移動</li>
<li>知識のサイロ化</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>チームの移動や変更でナレッジの共有をやり直すのに発生する時間とかがムダですよねというやつ。これは暗黙知を減らすために各人が情報をオープンに見える化しておかないと発生しがち。</p>
<p>ベテランの特定の人に質問が集中しちゃったりするとその人の本質的な作業時間が減るのもよくある。そういうベテランはそのプロダクトのあらゆることを知っているから開発のパフォーマンスも他の人より出せるはずなんだけど、オンボーディングを手伝うコストが度々発生しちゃたりすると勿体無いな〜となる。</p>
<h1>非効率的なコミュニケーション</h1>
<h2>ムダ</h2>
<p>不完全、不正確、誤解を招く、非効率的、または不在のコミュニケーションのコスト</p>
<h2>原因</h2>
<ul>
<li>チームサイズが大きすぎる</li>
<li>非同期コミュニケーション
<ul>
<li>分散チーム、分散ステークホルダー、他のチームへの依存、チーム外の不透明なプロセス</li>
</ul>
</li>
<li>不均衡
<ul>
<li>会話を支配する、聞かない</li>
</ul>
</li>
<li>非効率な会議
<ul>
<li>集中力の欠如、振り返りのスキップ、毎日ブロッカーについて話さない(どういうこと...)、会議が長引く（例：長い立ち話）など</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2>一言メモ</h2>
<p>コミュニケーションがうまくいかないとムダですよねみたいな感じ。幅広いけどもまぁそれはそう。会議に関しても不要な話で盛り上がっちゃうとか曖昧な目的始まっちゃって終わりどころが見えずダラダラ続くみたいなことはよくある気がする。</p>
<h1>雑感</h1>
<p>ソフトウェア開発におけるあるあるネタまとめみたいな様相である。こういうムダは確かに至る所に散見されるが、これらをどうやって取り除くかというのは中々難しい問題だ。だがその辺の対処法についてはこの論文に書いていない。</p>
<p>この辺りのムダを取り除くためのプロセス改善の話はどういう本(や記事や論文)を読むと良いのだろうか。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の抹茶バスクチーズケーキ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-06-18]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/9</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/9</guid><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 10:37:45 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/174434078-aca7b457-1701-4cde-a1a1-2ad6ae79acf1.JPG" alt="IMG_2791"></p>
<p>下北沢にある<a href="https://www.instagram.com/202currydou/">202カリー堂</a>というカレー屋の抹茶バスクチーズケーキが旨い。</p>
<p>個人的には過去に食べてきたバスクチーズケーキの中で1番好き。チーズの味が濃厚、程よいとろみ、深みのある抹茶のほろ苦さ、香ばしい焼き加減、抹茶クリームの甘味が全てマッチしてて最高。少し時間が経つと(溶けて?)柔らかくなってしまいやや口当たりが微妙になるので提供されたらすぐ食べた方が良い。</p>
<p>店名にある通りスパイスカレー屋がメインではある(しそれ自体も普通に美味しい)んだけど、ここは抹茶のバスクチーズケーキ屋を名乗った方が良いレベル。</p>
<p>その他にも抹茶のプリンもマッドな口当たりでたまらん旨さだしテリーヌも良かった。スイーツ全般ハズレがない。</p>
<p>下北沢駅からのアクセスも良いしもちろん人気店なので休日の昼間やティータイムは最低でも1時間は並ぶがその価値はある。夜は列が落ち着いて少し早めに入れるので夜に行くのはアリかもしれない。</p>
<p>客層は20~30代くらいの女性が9割くらいなのでその辺はおっさんが単騎で乗り込むには少し躊躇するかもしれないけど気合いで並びましょう。</p>
<p>ちなみにスイーツ単体注文時はドリンクを注文しないといけないのでその点は注意が必要。</p><hr><h2>7,8月の新作。チョコミントバスクチーズケーキ。</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/188592406-4a2b54ee-7f97-4b02-80f4-173de1fccd87.JPG" alt="IMG_3271_re"></p>
<p>美味しいが抹茶には遠く及ばない。チョコミントが好きという人にはハマるかも。</p>
<h2>9月/10月の新作。ゴマバスクチーズケーキ。</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/188592416-52c944d8-d57b-4d3f-9559-d044c8e380c7.JPG" alt="IMG_3393_re"></p>
<p>抹茶とほぼ同等レベルで美味しい。黒胡麻ソースとクリームと合わせて食べないとだめ。それぞれ単体だとそれほどでもないが合わせるとめちゃくちゃ旨くなる。</p>
<h2>通常メニュー。プレーンバスクチーズケーキ。</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/193485285-c1b9e30c-b035-4d50-b50f-1a8fb2a12cf0.JPG" alt="IMG_3465_res"></p>
<p>変わり種ばかり食べていたのでプレーンバスクチーズケーキは初めてだった。クリームがミルク風味で少し甘いがケーキ自体はやや酸味があるため合わせると程よい味わいになる。なかなか美味しい。コーヒーに合いそうな予感がした。シンプルなバスクチーズケーキを食べたいときは良さそう。</p>
<h2>11月の新作。カボチャバスクチーズケーキ。</h2>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/199662238-97cf5090-1879-41db-96a2-e545f05cc015.JPG" alt="IMG_3560_res"></p>
<p>カボチャを使った秋らしいバスクチーズケーキ。控えめなカボチャクリームの甘さが優しくて美味しい。煮込んだカボチャペーストみたいなものが添えられておりカボチャクリームを絡めてチーズケーキを一緒に食べると甘さとしょっぱさで調和を楽しめる。周りに塗されているナッツやカボチャの種もおしゃれでケーキと絡めて食べると香ばしくて良い。とはいえ抹茶やゴマバスクチーズケーキほどの出来栄えかと言われるとそこまでの驚きはない。季節感はあって良いと思うが。そういえば+50円支払うとメイプルシロップが追加できる。これは正直あってもなくてもいいなという代物だが、それはそれとしてこのメイプルシロップは単体で美味しかったので普通にワッフルなどにつけて食べたいと思った。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[楽天モバイルからの移行先]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-06-17]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/8</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/8</guid><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 09:41:09 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>楽天モバイルからの移行を検討している。前々からニュースになっているが今まで1GB以下のデータ利用で無料だったのが7月からなくなってしまうからだ(追記: 2022年10月末までの最大4カ月間は月額データ利用量が1GB以下の場合、月額料金が実質無料だった →<a href="https://network.mobile.rakuten.co.jp/fee/un-limit/info_20220513/">詳細</a>)。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.watch.impress.co.jp/docs/news/1408944.html">楽天モバイル「0円」終了。7月からは最低1078円</a></li>
</ul>
<h1>要件</h1>
<p>要件的には下記のような感じ。</p>
<ul>
<li>1台目のスマホとして使える</li>
<li>電話番号は要る(電話はしない)</li>
<li>SMS受け取れないと困る(が、送ることはない)</li>
<li>ネットは外出時に検索等の静的サイトやアプリで使えればOK。1GB/月あれば十分。</li>
<li>家ではWi-Fiと接続する</li>
</ul>
<h1>合理的シンプル290プラン</h1>
<p>これら要件を勘案した上で移行先の選択肢を検討した。</p>
<p>といっても候補がたくさんあってマジで訳分からんという感じだったが、いくつか調べた感じだと自分には日本通信の<a href="https://www.nihontsushin.com/plan/plansimple.html">合理的シンプル290プラン</a>が合っていそうだと思った。</p>
<p>上記要件を全て満たした上で、ドコモ回線で1GB 290円/月というプランだ。</p>
<p>楽天モバイルでのデータ通信はもともと1GB/月以内に収まる使い方しかしていなかった。なのでこのプランで十分である。</p>
<p>さらに1GBを超えると+1GBごとに220円なので2GB使っても510円/月だけ。外出先でYoutubeを見たりゲームをするような人には全く向かないけどプライベートも引きこもりのリモートワーカーにはピッタリだと思う。</p>
<p>ちなみにSIM or eSIMを選べるが初期手数料はどちらも3300円かかる(どこも同じ。7月以降の楽天モバイルx3ヶ月分)。</p>
<h1>その他の候補</h1>
<h2><a href="https://povo.jp/">povo</a></h2>
<p>基本料無料。年に2回トッピング購入が必要だがそれを加味しても440円/年で済む。多分1番安い。</p>
<p>選ばなかった理由は安すぎる回線は楽天モバイルみたいにどこかで終了しそうだな〜という気がするのと、トッピング購入がちょっと手間。</p>
<p>auの回線だし速度は十分だと思うし(ただし0円0GBの時は128kbpsになる)、何より1日だけ使い放題にしたりとかなり細かく料金をカスタマイズできるのは面白いなとは思った。</p>
<h2><a href="https://www.iijmio.jp/hdc/spec/">IIJmio</a></h2>
<p>2GB 850円/月。悪くはないけど日本通信の方が安かった。</p>
<h2><a href="https://mobile.nuro.jp/plan/">NUROモバイル</a></h2>
<p>3GB 792円/月。結構安い方だけど、これも日本通信の方が自分にあってたので却下。</p>
<h2><a href="https://www.ntt.com/personal/services/mobile/one/charge.html">OCNモバイルONE</a></h2>
<p>昔使ってたやつ。0.5GB 550円/月。月額だけ見たら安いけどさすがに1GBは欲しかったし、日本通信の方が安い。</p>
<h2><a href="https://his-mobile.com/domestic/planlp_2022splan">HIS Mobile</a></h2>
<p>1GB 550円/月。100MB未満だと290円/月になる。安いけど100MB未満のことは流石にないので却下。あとは申し訳ないがHISという名前にやや不安があった。</p>
<h2>その他</h2>
<p>他にも<a href="https://ahamo.com/plan/">ahamo</a>・<a href="https://www.linemo.jp/">LINEMO</a>・<a href="https://mineo.jp/price/">mineo</a>・<a href="https://shop.uqmobile.jp/shop/">UQ Mobile</a>など色々と移行先の候補はあるが、どれも自分のユースケースには微妙で割に合わなかったので書いてない。</p>
<p>あくまでも今回は自分の要件に合っているのはどこか？という話であり、特定のサービスを勧めたり贔屓したりしているわけではないことはご了承願いたい。データ通信のみとか逆に20GB以上プランとかだと話が変わってくると思うし。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[「作るのにどれくらいかかりますか？」と訊かれるとイラッとしてしまう]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-06-09]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/7</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/7</guid><pubDate>Thu, 09 Jun 2022 12:59:25 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>「作るのにどれくらいかかりますか？」と訊かれるとイラッとしてしまうことがある。そうなってしまう理由についてある程度自分の中で言語化しておきたい。</p>
<p>そういう訊かれ方をする状況は大抵小規模なMTGで何かのプロジェクトの企画段階で起きる。OOなユーザー向けにXXという機能を追加しようかと思っているんですが、これ作るのにどれくらいかかりますか？といった具合だ。</p>
<p>こういった質問が飛んでくる場合は決まって企画側で未確定の要素が多い。こちらとしては未確定の要素があると曖昧の見積りしかできないし、当然不測の事態を想定して多めにバッファを含めた回答になる。そうすると(おそらく)想定よりも長めの期間の見積りを返された企画者は開発にそんなに掛かるのか...と不満げな様子になってしまう。こちらは困らせたくて長めに見積もりを出しているわけではないのに開発にそんなに掛かるのか...という雰囲気を出されると開発者としての力量を疑われているように感じてしまってイラッとしてしまう。</p>
<p>その他のパターンとしては企画の中に未知の開発が含まれている場合だ。例えばOOOというサードパーティのSDKを使ったBotシステムを作りたいんだけどもこれ作るのにどれくらいかかりますか？といった具合である。</p>
<p>OOOというサードパーティのSDKに関して過去に利用した経験がなく触ってみないとわからないパターン。その際はこのSDKはまだ使ったことがないのではっきりとどのくらいとは言いづらいので少し調査してからの回答でもいいですか？と聞くものの、企画者は何やら急ぎで回答がほしいようだ。そこでざっくりとでいいのでどのくらいか分かりませんかね？と言ってくる。仕方ないので未確定の要素を多めに勘案して多めの見積もりをいう。というこの一連のやり取りでイラッとしてしまう。</p>
<p>企画者の中にはエンジニアは技術に関して全てを把握しているかのように考えている人がいる。そんな人間がいるなら教えてほしい。自分の専門に関することならつゆ知れず、大抵ははっきりと決断しきれない技術的概念の方が多いので常に調査しながら開発している人の方が多いはずだ。</p>
<p>こうやって少し言語化してみると、「こんな簡単そうな開発にもこんな時間がかかるのかよ」とか「OOに関する知識ないんだ」とか <strong>お前スキル不足なのでは？と暗に突きつけられてしまうような物言い</strong> にイラッとしてしまうのだなとわかった。</p>
<p>もちろん相手にそんな気はないと思うしそれぞれの都合があると思うから仕方ないとは理解してるのでこういう企画者滅ぶべしとかは全然思ってないです。あくまでも自分の気持ちを噛み砕いて整理したいという意図で書いている。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[アニメを観なくなった]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-06-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/6</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/6</guid><pubDate>Sun, 05 Jun 2022 14:55:20 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>最近というかここ1年くらいなんだけどアニメを全くといっていいほど観なくなった。昔は毎クールどんなアニメが放送されるのかチェックしていくつか嗜むみたいなことしていたのにこれはどういうことか。</p>
<p>一つは興味が薄れたこと。アニメに何を求めて観るかは人それぞれ自由だが自分の場合は声優だった。ストーリーはもちろん好き嫌いあるけど作画とか音楽についてはそんなに興味がなかった。子供の頃から"声"が好きで高校では放送部でアナウンスとかをやっていたくらいだ。一時期は声優のラジオを毎週20番組くらい録音していたりなどライフワークになっていた(<a href="https://github.com/YuheiNakasaka/radiorec">radiorec</a>という専用のサーバーも書いたりしてた)。ところがその興味が徐々にアイドル(ハロプロ)へと軸足が移っていき、今ではもうラジオの録音すらやめてしまった(声優情報はちょっとだけ追ってるけど)。</p>
<p>アニメもアイドルもどちらも追えばいいのにという意見は尤もだけど、これが年齢によるものなのか興味を絞ってその空いた分の時間でよりそれを深めたいという欲求が20代の頃よりも強まったように感じる。幅広く好奇心のままに手をつける体力が無くなったのかもしれない。</p>
<p>もう一つはアニメの制作現場を近くで見過ぎていること。現在はアニメーターと同居しているので近くでアニメ制作の声を聞くことができるのだがそれがとても2022年とは思えないような環境で辛くなってしまっている。元々何年も前からアニメーターの待遇が良くないと言われてはいたがこんなに大変なのかと驚いた。アニメSHIROBAKOでも炎上プロジェクトに万策尽きたと監督が騒いでいるシーンが印象的だったが、あれはリアルよりはだいぶマシである。</p>
<p>具体的なエピソードを挙げるのは控えるけど雇用契約は杜撰だし休みは全然無いし長時間労働(多分月300時間くらいは普通にやってる)しそれで給料が大学新卒の初任給に届かないしかつ正社員ではないみたいな感じの人(もしくはそれ以下)の人がザラにいる。食っていけないからUberなど隙間バイトをやってるみたいな人もいるっぽい。制作や演出の人たちでも似たようなもんのところが多めということでまじか...となっている。</p>
<p>それでも待遇改善をしようと活動している人達や団体ももちろんいるが、業界全体のほとんどが下請け構造で予算も大してないから下に落ちていく金はそもそもない。映画もそうだがこういう制作はどのくらい成功するのか読めなくて博打的な要素があるから安定させるのは至難の技だ。構造的に誰が頑張っても如何ともし難い雰囲気がある。それでもアニメが毎クール制作されているのはアニメを作るのが好きという気持ち一つで身を粉にしている人達がいるからだ。</p>
<p>自分は世の中のアニメの多くは彼らの削った命で生み出されているというのを間近で観てしまったのでアニメを観るのが憂鬱になってしまった。家畜の生産現場を知ることでヴィーガンになる人が多いようにアニメ制作の現場という現代のプランテーション農場をリアルに見聞きしてしまったが故にその反発でアニメを観るのがキツくなったのだろうなと思う。観た方がお金は落ちるし彼ら業界のためには良いんだろうけども...</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>