<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[YuheiNakasaka's diary]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasakaの日記]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/</link><generator>YuheiNakasaka/gialog-diary</generator><lastBuildDate>Mon, 05 Feb 2024 03:05:01 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[202カリー堂の2月の新作。生チョコバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2024-02-03]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/59</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/59</guid><pubDate>Sat, 03 Feb 2024 08:20:33 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/eadb4bae-e68e-4741-b061-222fd9c148b6" alt="IMG_5675 JPG_res"></p>
<p>昨年と同様(→<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/39">昨年食べた時の記事</a>)、バレンタインデーの期間(2/1~2/14)まで限定の生チョコバスクチーズケーキ。</p>
<p>ケーキ本体の方は昨年と味も風体もほぼ同じで変わらず。唯一異なる点としてはケーキの周りの装飾だ。昨年は皿には特に目立ったデコレーションがなかったが今年は苺のかけらといちご飴のかけらのようなものが塗されており、皿にチョコレートソースが皿の円周上に回しかけられている。つまり今年は見た目のアップグレードだけでインスタ映えをより強化した形だ。個人的にはケーキ本体の方にわかりやすい変化を加えても良かったのでは？と思うが、もちろんチョコバスクチーズケーキのおいしさとしては普通に100点なので特に不満はない。来年はどうなるのだろうか...流石に3年目はもっと変化が欲しいかもしれない。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の1月の新作。ほうじ茶バスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2024-01-15]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/58</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/58</guid><pubDate>Mon, 15 Jan 2024 08:20:08 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/50430a9a-5e8e-4bde-b2da-4907fd1955f2" alt="z5xJ42TFS5aKrji1705306257_1705306278"></p>
<p>2024年1発目のバスクチーズケーキはほうじ茶バスクチーズケーキ。ほうじ茶に関しては2022年の初期の方にやっていたような気がするけど記憶が定かではない。もしかしたら紅茶だったっけ？</p>
<p>それはどうでもいいんだけどこのほうじ茶バスクチーズケーキは抹茶バスクチーズケーキ並に当たりのかなり美味しいケーキだった。まずほうじ茶チーズケーキそのものが美味しい。甘すぎず苦すぎず、しかししっかりとお茶を感じられる、だけどもしっかりと香ばしいバスクチーズケーキ。</p>
<p>さらにみたらしソースを合わせると素晴らしい和洋折衷菓子になる。ほうじ茶塩とかいう、聞いたことの無い塩も脇に添えてあってこれを絡めるのも味が締まって良い。さらにさらに付属のみたらし団子までちゃんと美味しいときている。ごまバスクチーズケーキに迫る勢いの過去作の中でも5本の指に入りそうなうまさ。</p>
<p>ただしクリームが柔らかめだったのでフォークを入れるとすぐ崩れてしまうのはやや難点だったかも。ほんとにそれくらいしか難癖つけられない。</p>
<p>2月にはバレンタインケーキになってしまうはずだからおそらくこれが食べられるのは1月いっぱいだと思われる。ごまバスクチーズケーキはあんなに美味しかったのに復刻されなかったことを思うとこちらも2度と食べられない可能性があるので気になった人は早めに行っておくべき。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[パソコンを最低限使える人かチェックする試験]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2024-01-14]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/57</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/57</guid><pubDate>Sat, 13 Jan 2024 15:27:21 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>パソコンが使えると言った場合、どのレベルまでのスキルを持っていれば使えると言えるのだろうか。ブラウザを開いてググったりできれば使えると言えるかもしれないし、もしかすると MOS 関連の資格を持っていないと使えると言えないかもしれない。日常的に PC を使ってブログを書いたりゲームを遊んでいる人は自分はパソコンが使える、と言うだろう。まぁこんな感じでパソコンが使えるといえるかどうかの基準は結構曖昧なものである。</p>
<p>しかしながらもし自分が自社の採用担当で「最低限パソコンが使える人を採ってほしい」とクソアバウトな指令を与えられた場合には自分なりに何かしらの基準を設けなければいけない。採用した人材がどの部門で働くのかによって必要とされるスキルは違うだろうからまずはどこの部署に配属される人材なのかを整理するところから始めるだろうか。そして事務職系だったり営業だったり社内オフィス系だったりとにかく何かしらの部署であることが判明し、具体的に必要なスキルなんかがわかるはずだ。ところが今回は総合職というこれまた曖昧な人材の採用を行うということが分かった。どうやら上司から言われた「最低限パソコンが使える人を採ってほしい」という曖昧な指令を満たす人材をどうにかしてふるいにかけるしかなさそうだ。</p>
<p>こんなシチュエーションがあった場合(実際はこんなことないと思うけど)に「最低限パソコンが使える人」をふるいにかける試験について考えてみた。</p>
<p>それが下記である(通称: 所在地抽出試験)。</p>
<p>「ここに大小様々な企業のホームページの URL が 20 社分ある。これらの URL を頼りにして各企業の所在地の住所をエクセルもしくは Google SpreadSheet でまとめて提出してください。」</p>
<p>これだけだと、一見誰でも解ける簡単なタスクであると思うかもしれない。しかし次の１文を加えることでこのタスクの難易度は一気に上がる。</p>
<p>「尚、制限時間は 25 分です。」</p>
<p>25 分かけて 20 社分の HP の URL から所在地を調べてエクセルにまとめる。エクセルにまとめる諸準備などの時間も含めると 1 社あたりに割ける時間は約 1 分である。</p>
<p>基本的なタイピング速度・各種ショートカットコマンドの使い方・ブラウザの使い方・Web サイトの回遊力・表計算ソフトの使い方など当たり前のことでまごつくような人は 1 社 1 分だとおそらく間に合わない。</p>
<p>「URL にアクセスして住所が書いてある部分を見つけてコピペすればいいだけだろ？」と思うかもしれないが、実は企業の HP の所在地がどこに書いてあるか見つけるのは案外難しい。なぜかというと HP のどこに所在地を書くのか？やどのような形式で住所を書くのか？などに決まったルールはないからだ。ある企業は企業概要というメニューの先の所在地という欄に記載しているかもしれないし、ある企業はトップページのフッターに記載しているかもしれない。たどり着いた HP から素早く情報を吸い出せるかどうかは日頃からどれだけネットサーフィンをしているかという地力が試される。cmd+f でサイトの全文検索ができることすら知らない人も意外と多い。</p>
<p>「そうはいってもこのくらいのネットサーフィン力は自分にはあるよ。1 社あたり 1 分なんて難しくないっすわ。」というネット常用民もいるだろう。ところが実際やってみると中々難しいことがわかる。というのも例えばある企業の HP ではサイト全体のコピペが許可されていないという場合がある。その際は単純にコピペすることができないだろう。コピペ以外の術を知らなければ住所を丁寧に手打ちで入力する羽目になる(短い場合はそれでも良いが)。回避方法を知っている人は cmd+option+i などで開発者ツールを開いて HTML から直接コピーすることができる。だが開発者ツールを弄れる人はどれくらいいるだろうか。</p>
<p>「俺はプログラマーだ。こんなブルシットジョブなんてプログラミングで駆逐してやるぜ。」という考えが浮かんでくる人もいるかもしれないがそれも良案ではない。というのもまず、先にも述べた通り所在地の記載方法にルールはないのでプログラム化するのが面倒だ(無理ではない)。所在地の記載について、そのルールを各社のサイトにアクセスし学んでいるくらいならその都度コピペしてしまった方が早い。もしこれが 200 社とか 2000 社に対して同様のタスクをこなさないといけないのであればコード化してしまった方がトータルの時間は短くなるだろうが 20 社なら手動でやった方が多分早い。それに例えばある企業のサイトでは所在地部分が画像で出来ているかもしれない。その場合は単純なテキストマイニングでは抽出できないので OCR などを使う必要がある。20 社程度であればプログラミングで解決するのはやや大袈裟であろう。</p>
<p>他にも、とある HP ではそもそも所在地の記載がなかったりする。そういったサイトはエクセルにどう記載すればいいのだろうか？と受験者を戸惑わせるだろう。そういうサイトに対してどう対処するかもある意味試験の一部である。その企業の部分だけ空欄にしておくのもありだし、所在地不明と書いておいてくれるならいくらか親切かもしれない。</p>
<p>そもそも URL にアクセスせずに Google で検索してしまった方が早い、みたいな可能性もある。これもまたパソコンが使える人ならではの技法なのでアリだ。しかし HP に載っている所在地と異なる場合があるので結局 HP の該当箇所をチェックする必要はある。所在地が本社と支店で複数あるパターンなどは本社ではなく支店の方が検索結果に出てくる場合もあるので注意が必要だ。</p>
<p>このように企業の所在地をエクセルでまとめるだけの簡単なお仕事であってもハマりどころがそれなりにあり、ある程度のパソコンの習熟度が必要になる。テスト時間は 20~30 分で済むので手軽にふるいにかける試験としては中々アリではないだろうか。</p>
<p>今回は 20 社としたがこれを 10 社などに減らしてテスト時間を減らすのも良い。さらに「採用担当者に適宜疑問があれば質問して良いことにする」というルールを加えると、実際にその人が困難にぶつかった時にうまくヘルプを出せる人間なのか？みたいなこともわかるかもしれない。</p>
<p>「パソコンが使えるかどうかの試験というよりはネットサーフィン力みたいなものしか測れないじゃろ！」という意見もありそうだが、この程度のことが出来ないのにさらに難しい各種ツールの使い方を効率よく学べるわけがない。最低限押さえておくべきパソコン力の土台みたいなスキルを持ち合わせているかチェックする試験としてはこれで十分だろう。</p>
<p>ちなみにこの試験には元ネタがある。今年の初めに某所の若者が所用でアニメスタジオの HP の URL(約 150 社分)から所在地を抜き出してエクセルにまとめるというタスクを何やらぶつぶつ言いながら作業をしていたのでそれを横から眺めていたところ、タブ移動や window 切り替えやコピペ作業をキーボードでやらずに全てマウスでぽちぽちやっていたり、サイト内検索を知らなかったなど基本的なことが意外と出来ていないことが判明した。ある程度整理されたサイトであっても目 grep で所在地を見つけ出すのは時間がかかるので cmd+f で"所"や"〒"で検索する術を覚え、一発で移動できることに感動したりしていた、というようなことがあった。</p>
<p>似たような話だとある長い文章における重複箇所や語尾の変換などをメモ帳で一つ一つ修正していたのでテキストエディタ(その時は VSCode)を教えて一括変換や複数箇所同時修正などの方法を教えたところ驚愕されたというのもあった。IT 業界だとまぁ大体この辺は周知のスキルだと思うが、それ以外の業界ではまだまだ PC を使いこなせていないのかもなと思った次第。DX という言葉がバズワード化して久しいがそれ以前にこういう基本的な PC 作業の省力化スキルをみたいなものを広めるのも大切だな〜などと思うなどした。</p>
<p>最後に例のアニメスタジオの HP の URL をまとめたものを置いておくので好きに使ってください。</p>
<ul>
<li><a href="https://gist.github.com/YuheiNakasaka/638e2ea980a56a09c7122fe01d4c33e5">https://gist.github.com/YuheiNakasaka/638e2ea980a56a09c7122fe01d4c33e5</a></li>
</ul>
<p>ちなみに上場企業(2022 年)の URL 一覧と CSV をまとめてくれているサイトがあったのでこれも貼っておく。</p>
<ul>
<li><a href="https://tachitechi.com/listed-company-url-summary-csv/">https://tachitechi.com/listed-company-url-summary-csv/</a></li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の12月の新作。ピスタチオバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2024-01-13]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/56</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/56</guid><pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:49:50 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/8ec49d90-2647-4bfe-ad35-07afdbd71d72" alt="IMG_5458_res"></p>
<p>2023年2月の<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/38">202カリー堂の12月の新作。ピスタチオバスクチーズケーキ。</a>で書いた内容とほぼ同じ感想。見た目もベリーが追加されたりソースのかけ方が変わっているくらいで特に変化はない。そろそろ完全新作は中々難しいのかも。というか復刻するならゴマバスクチーズケーキにしてくれ〜。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[東京タワー]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-12-10]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/55</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/55</guid><pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:59:29 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>東京に住み始めて10年近くになるが初めて東京タワーに行った。</p>
<p>スカイツリーに行った時もそうだったが下から眺めるとそのデカさに驚く。ちっちゃい人間がこんなクソデカい建物を造ることが出来るという凄さに圧倒される。</p>
<p>こういう"バカデカくてすげー"という本能的な感情はしばしば超高層マンションやらダムなんかを見るたびに感じるものだが、一方我々ソフトウェアエンジニアはいくら時間をかけて血反吐吐いてコードを書いたところで一般人が東京タワーを見た時に感じるような、なんか分からんけどすげーという感動を与えることはできない。</p>
<p>誰にでもわかるような凄さを出力できる職業は羨ましいよなーと時々思う。勿論その分苦労が多いのも承知の上で。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ゴジラ-1.0感想]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-11-19]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/54</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/54</guid><pubDate>Sun, 19 Nov 2023 03:07:26 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://godzilla-movie2023.toho.co.jp/">ゴジラ-1.</a>0を観た。</p>
<p>自分はゴジラを大きく分けてストーリーと破壊の2軸で評価している。シンゴジラの時はストーリーが100点で破壊が1万点見たいな感じだった。個人的にディザスター映画が大好きなので馴染みある街がド派手にぶっ壊される映像に興奮した。</p>
<p>その2軸で見るとゴジラ-1.0についてはストーリー100点破壊100点という感じだった。主人公が太平洋戦争で残してきたあらゆる禍根をゴジラを通じて乗り越えるストーリーは中々重い部分もあり陰鬱な気持ちになる瞬間もまぁまぁあるんだけど総じて面白い。最後のシーンだけは蛇足感あったけど...。</p>
<p>では破壊についてはどうかというとちょっと物足りない感じだった。というのも破壊される街並みがせいぜい第二次世界大戦から復興中の1950~60年くらいの東京だからあんまり馴染みもないし派手さもそれほど感じなかった。まぁ自分がディザスター映画に慣れすぎて麻痺してるだけかもだけど。</p>
<p>シンゴジラと比べると地上戦が少なめで今回は逆に海上戦が多かったイメージ。海上自衛隊オタクなら歓喜すると思うけど自分はシンゴジラの多摩川河川敷での大戦闘の方が好きだった。</p>
<p>今年観るべき映画かどうかでいうと確実に観るべき映画だとは思う。特にIMAXの大画面と音響で観るのがおすすめ。ただしどうしてもシンゴジラと比較して観てしまうからあれと同レベルかそれ以上のゴジラの傍若無人さを楽しみにしてる人には少し物足りないかも、といった感じ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の11月の新作。マロンモンブランバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-11-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/53</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/53</guid><pubDate>Sun, 05 Nov 2023 12:58:13 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/3fee9fa3-5da6-4d51-8ebe-fd790cc32367" alt="IMG_5182_res"></p>
<p>今月の新作はマロンモンブランバスクチーズケーキ。先月のかぼちゃプリンの件からバスクチーズケーキシリーズが終わったかも？と思っていたので、バスクシリーズが復活していてありがたい。
秋らしいモンブランをあしらったバスクチーズケーキということで美味しくないはずもなく、チーズケーキのクリームから添え物の栗まで全て異なる栗風味でありながら一緒に口にすると最高にマリアージュという感じでうまかった。正直秋はごまバスクチーズケーキが食べたいという想いはあったが栗も良いじゃん！！！となった。
つくづくこの店はカレー屋ではなくスイーツ屋だなと思う。ハズレが少なすぎる。店名を202スイーツ堂にしてほしい。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の9月の新作。丸ごとかぼちゃプリン。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-11-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/52</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/52</guid><pubDate>Sun, 05 Nov 2023 12:52:48 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/21ea876b-e10f-455e-98ec-02b0e850dc22" alt="IMG_4777_res"></p>
<p>9月の新作スイーツはなんとバスクチーズケーキ無し！そろそろごまバスクが来るかなと思っていたので肩透かしを食らった。
今回はかぼちゃを丸ごと使ったプリンということでどんな味なのか想像できなかったが、そこは安心安定のカリー堂なのでとてもおいしかった。濃厚なプリンはもちろん、かぼちゃの容器そのものが丸ごと食べられる。小さめのかぼちゃといえどかぼちゃ丸ごと一つ食べ切るのはなかなか骨の折れる作業でカレーの食後のお供というレベルではない。これ一つ食べるだけで手一杯になる。
可能なら二人で一つをシェアするようなそんな食べ方の方が良い。
新作バスクチーズケーキシリーズもネタ切れかな？という不安はありつつ、このクオリティのスイーツを出してくれるならこれはこれで満足である。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[モンスターハンターNowを始めて10日ほど経ったので感想とかを書く]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-10-04]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/51</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/51</guid><pubDate>Wed, 04 Oct 2023 09:02:47 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://monsterhunternow.com/ja">モンスターハンターNow</a>というスマホゲームが先日リリースされた。
大人気ゲームのモンスターハンターシリーズ(以下モンハン)がスマホ版で登場したということで、盛り上がっている。
自分はオリジナルのモンハンをやったことがないので、今回のモンハンnowが初めてのモンハンとなった。</p>
<p>モンハンnowはIngressやポケモンGoなどを手がけるNianticとカプコンが開発しており、Nianticお得意の位置情報を用いたシステムにモンハンを組み合わせたゲームとなっている。
基本的なゲームの流れは、位置情報を用いて特定のスポットに沸いているモンスターを狩ったり、装備強化に必要な素材を探したりというもの。
至ってシンプルなゲームなので原作を知らない人でも遊ぶことができる。どんな感じのゲームなのかは公式の<a href="https://www.youtube.com/shorts/mzGtQLo6DU0">このShorts</a>とかを見るとよりイメージしやすいと思う。</p>
<p>自分は10日ほど前の9/24くらい(公式リリースから1週間とちょっと)からまともに開始して、現在はHR(ハンターランク)が46の3周目前位だ。10km/日くらいのペースで毎日歩いているのでもう100kmは歩いたと思う。
休日だけでなく平日も仕事終わりに3時間ほど歩いた。仕事時間に厳しい縛りのない独身男性だからできることだと思う。</p>
<p>ポケモンGoをやっていた頃(自分は初日にスタートして国内で40番目以内くらいで当時の全種類コンプしてる)もそうだったが、目的を与えられて歩く作業が性に合っておりハマりやすいという話はある。</p>
<p>まぁその属人性は一旦置いておくとして、このゲームのこれほどにのめり込ませるほどの面白さは何なのだろうかと言われてみると一番は難易度の高さだと思う。
ポケモンGoやピクミンブルームなどの過去作品と比べてもモンハンnowは著しく難易度が高い。</p>
<p>まずモンスターが強い。適当にぽちぽちタップしてたら終わるようなよくあるソシャゲではなく、敵の攻撃パターンを概ね覚えてそれらの攻撃を適切に交わしながら、さらに自らの攻撃を当てていくかなりのアクションゲームだ。モンスターは現時点で10種類程度しかいないが、それらの攻撃パターンや弱点などを覚えないと楽に倒せない。</p>
<p>さらにこのゲームではプレイヤーの体力(大体100くらい)があるのだが、これが30%を切るとモンスターとの戦闘が出来なくなる。つまり体力がない場合はゲームができない。体力は30~35秒程度で1回復するので待ってればいいのだが、それでも被弾して死んだとして、体力1から再度戦闘を始めるのに20分くらいまたないといけない。これは地味にだるい(回復薬を使えばいいのだが、体力の半分しか増えないし、1つ100円程度するので貴重)。</p>
<p>その上モンスターの攻撃はかなり強く、同レベルの相手なら1~3回程度の被弾で死ぬ。なので基本的には被弾してはいけない。敵の攻撃は全てかわし切る必要がある。このかわし切るというのも簡単じゃなく、何度も練習してやっと身に付く技芸の類のもの。さらに端末性能が低いと避けモーションのタイミングがズレて被弾という不運なことも起きるし、気軽に始めて心が折れる人の気持ちもわかる。</p>
<p>あとは戦闘時間もシビアである。モンスターとの戦闘は75秒以内に討伐できないと自動的に負けになる。それまでに減った体力はもちろんそのままだ。弱い武器で挑んでも時間切れになって負ける。1ダメージの攻撃を1000回当てるような勝ち方はできない。そうなると装備の強化が必須だということになる。</p>
<p>では装備はどうすれば作成・強化できるのかというとモンスターを倒した際にドロップする素材を使う。ここで得られた素材とその他に各所にあるスポットを回って得られる素材を合わせて装備を作成・強化できる。が、素材を集めるためにはモンスターを倒す必要がある。しかしモンスターを倒すためには装備が必要だ。という感じで鶏と卵になっている。</p>
<p>なので今の装備で倒せるレベルのモンスターを適切に選んで倒し、次のレベルのモンスタにーに挑むのに重要な装備を見極めて、それに必要な素材を落とすモンスターに挑む。この戦略を立てる->狩る、を繰り返していく必要がある。</p>
<p>さらにモンスターには出現率があるため自分の住んでいる場所に求めるモンスターがあまりいない場合も多い。その場合は少し移動して狩りに行く必要がある(マジでハンター...)。そしてお目当てのモンスターを見つけて見事に勝ったとしよう。ここで欲しい素材を落としてくれるとハッピーなわけだがそうもいかない。素材にもレア度があり、レア度の高い素材は中々落としてくれない。遠くまで来て狩ったのに欲しいレア度の素材が出ないなんてことがザラにある。そうなるとまた他の場所に移動して狩る。これを繰り返さないといけない。肉体的にもかなり難易度が高いのである。強い武器にはレア度の高い素材が多く必要になるのでその大変さは想像に難くないだろう。</p>
<p>と、このように軽く書いただけでもモンハンnowの難易度の高さがわかる。「プレイングスキルの高さ」「しっかり考えること」「根気力」「体力(物理)」が他のソシャゲに比べてかなり多く求められる。この難易度の高さゆえにソシャゲ慣れしたキッズには不評らしくXやストアのレビューで不平を言ってる人も多い。</p>
<p>自分はむしろこの難易度の高さこそが面白みだと感じている。必死に歩いてたどり着いた先でモンスターを狩り、お目当ての素材が手に入ると嬉しい。そして自分で立てた戦略通りに装備を強化していき華麗に技を繰り出して瞬殺できた時はかなり気持ちが良い。宝探しとか山登り的な肉体的な気持ちよさも合わさった達成感がある。</p>
<h1>これからやる人向け</h1>
<p>モンハンnowの難しさや面白さについて色々書いてきたが、以降はこれから始める人向けに書く。自分が今最初から始めるならどうするか？みたいなことを書いていく。</p>
<h2>重要なもの(金が無限にある人は対象外)</h2>
<p>このゲームで重要なものをまず知っておくべき。それは下記の3つ。</p>
<ul>
<li>体力</li>
<li>ゼニー</li>
<li>素材</li>
</ul>
<p>先にも書いたが体力が30%を切ると戦闘が出来なくなる。それはゲームができなくなるに等しいので体力の維持が重要。体力が減らないように立ち回ること。</p>
<p>ゼニーは装備を錬成するのに必要になるお金。序盤は気にならないが後半になるにつれて枯渇するのでできる限り無駄にしないようにすること。</p>
<p>素材は装備の錬成に必要になるもの。素材はモンスターからのドロップと道端のスポットから収集できる。それぞれにレア度があり中々手に入らないものも多いので無駄にしないこと。ちなみに"素材を無駄にする"とは何か？というと"使うことの少ない装備を作らない"に尽きる。以下でも説明するが可能なら最低限必要な装備だけで進めた方が良い(少なくとも1周目は)。</p>
<h2>1周目について</h2>
<p>このゲームにはストーリーがあり、各ストーリーを進めていく中でボスモンスターを倒していくという流れがある。このストーリーを1周することを1周目と呼ぶ。1周目をクリアすると2周目,3周目,...と続く。何が変わるかというとモンスターの星の数(強さ)が増える。星6,星7,...(紫色の星)というような感じ星が増えるにつれてどんどん強くなっていく。</p>
<p>このゲームは1周目と2周目以降で全く立ち回りが変わる。ある意味で1周目は長い長いチュートリアルとも言える。各種モンスターの癖や討伐方法を学び、装備の揃え方を学び..といった感じ。</p>
<p>チュートリアルであるから1周目は早めに完了させた方が良い。しかもできる限り作成する装備は減らす方がゼニーや素材の節約になるので良い。
1周目には星1から星5までのモンスターが出るので最低限星5が倒せる装備は持っておく必要がある。</p>
<h2>2周目について</h2>
<p>2周目はこれまでとは真逆でストーリーを進めるのを止める。その代わりに装備の強化を行うのが良い。3周目以降の敵は雑な装備では倒せなくなる。
装備には攻撃力と属性(火・水・雷・氷)というものがあるのだが、3周目以降はモンスターの苦手属性で殴るようなこともある程度考慮していかないと立ち行かなくなることが出てくる。</p>
<p>装備には無属性装備と属性特化装備がある。無属性装備は単純な攻撃力だけが高く属性効果がない。属性特化装備は攻撃力(無属性よりは低い)+属性効果が総火力になっている。</p>
<p>1周目(もしくは2周目くらい)は属性を気にせず無属性装備の火力だけで押し切れるが、3周目以降は属性特化装備も徐々に必要になる。よって2周目で無属性装備でも属性装備でも一旦落ち着いて装備を強化していく時間を設けるとよい。</p>
<p>あと2周目以降は装備のグレードを6以上に上げていくために必要な素材がデイリークエスト報酬でもらえるようになる。これを手にいれられるのは2周目以降のデイリークエストしかないので早めに1周目をクリアする意味がここにある。</p>
<h2>装備について</h2>
<p>装備について語る前に火力の仕組みから。基本的には 火力 = 攻撃力 + 属性 になっている。
属性については火・水・雷・氷があり、これらの属性を弱点としているモンスターにだけこの数値が火力にのる。例えば水が弱点のトビカガチに攻撃力100属性150の片手剣で攻撃すると250の火力で殴れる。逆に水が弱点でないモンスターに攻撃すると攻撃力100だけで属性150は入らない。といった感じ。</p>
<p>気をつけておきたいのは毒・麻痺は火力の属性に含まれないということ。毒・麻痺の属性は毒・麻痺がモンスターにどのくらい入りやすいかを表しているだけで火力向上にはほぼ関係ない。</p>
<p>次は装備の種類について。武器が片手剣・大剣・太刀・ハンマー・ライトボウガン・弓がある。防具は頭・胴・腕・腰・足の5つ。</p>
<p>どの武器を選ぶのが良いのかは諸説あるが、その人のゲームのうまさによって選べいいと思う。
片手剣・大剣・太刀・ハンマーは近接戦闘が主になるのだが、このゲームの特性上モンスターの近くにいると意図せぬ被弾をしやすい。
一方でライトボウガン・弓は遠距離から攻撃できるので近接に比べて被弾のリスクが低い。
なのでゲームがあまり得意ではない人はもちろん、効率重視で進めるならライトボーガンか弓がお勧め。特に今はブロスボウという弓が強すぎるので弓を選ぶ人が多そう。
ゲームが得意な人なら片手剣・太刀でも良いと思う。ただ大剣とハンマーはクセが強いので本当にこだわりがある人が選べばよく、初心者にはお勧めできない。</p>
<p>防具は基本的は防御力に加えてスキルが備わっている。攻撃力をあげたり特定の属性をあげたりなど。この防具をどう選ぶかで全体のステータスのバランスが変わってくる。これら防具は各武器ごとに最適な防具構成が異なる。また、1周目か2周目以降かでも話が変わってくる。全部の武器について最適防具を書くのは現実的ではないので、気になる人は各種攻略サイトやYoutubeで検索などして見てほしい。まぁこの最適装備を考えるところがこのゲームの楽しさではあるので、自分で考えた方が良いとは思うが。</p>
<h2>装備1周目について</h2>
<p>一応1周目の片手剣についてだけは自分も通ってきたし知っているので鉄板を書いておく。</p>
<p>武: ブルームナイフGR5Lv1~
頭: クルルヘルムGR4
胴: ジャグラスメイルGR2
腕: レイアアームGR4
腰: ウルムーコイルGR3
脚: クルルグリーヴGR3</p>
<p>大体攻撃力で500弱位あれば1周目はクリアできる。防具に関しては、ロックオン・見切り2・連撃1・精霊の加護1が付く。
精霊の加護によって被ダメが30%の確率で半減するので体力が重要なこのゲームではかなり嬉しい。
弱点をついて特定の部位を破壊することで相手を効率よく倒すのに重要なのでロックオンは必須。
見切り2・連撃1は攻撃力が確率で上がったりするのでつけておくと嬉しいことが多い。</p>
<p>これで攻撃力は400後半、防御力は280弱。これにモンスターの特性を抑えたプレイングスキルが身についていれば1周目はクリアできるはず。</p>
<p>ちなみにクルルヘルム/クルルグリーヴ/レイアアームは片手剣の2周目以降でも使うことが多いので防御力に不安がある場合ならもう少し強化しても良い。</p>
<p>弱点属性に対しては属性武器が強く効くので戦闘は楽になるものの、ゼニーや素材が多く必要になるので1周目はできれば手を出さずに進めたい。</p>
<h2>装備2周目について</h2>
<p>2周目以降の装備についてはついてはこの先ずっと使っていくことになるので、武器種を変更するならここ。片手剣で1周目をクリアした人が近接戦闘に辟易して弓やライトボーガンにコンバートしていくことが多い。</p>
<p>ここからは武器や防具のグレードを6以上に上げていくことになる。グレード5からグレード6というのが一つの山で、防具で言えば新たなスキルが付与されたり武器については名前が変わったりする。そして一番は必要となる素材のレベルが変わってくる。グレード5からグレード6に上げるときにレア5の素材というのが必要になるのだが、これが星6以上のモンスターからしか出ない。さらにグレード8からはレア6の素材が必要になるがこれらがマジでドロップしない(らしい)。しかもそのほかに必要となる採集で得られる素材の量も段違いになっていく。そんな感じだから装備を全て星6以上に上げるのは1日2日でできる芸当ではなく下手したら1ヶ月以上かかる人もいるだろう。</p>
<p>ここからは人によるのだが、</p>
<ul>
<li>2周目でストーリークリアのスピードを足踏みしてまずは今後も使っていく武器種を選び、属性武器を一通りGR6Lv5位まで上げて準備をするパターン。
<ul>
<li>属性武器の攻撃&#x26;属性値 + 装備の属性の値を合算してまともな火力にする想定</li>
<li>強化する装備が多いので金も素材集めする体力も必要</li>
</ul>
</li>
<li>これまで使ってた無属性武器をとにかく強化して3周目以降も進めるすすめるパターン
<ul>
<li>このタイプはブロスボウ以外だとあんまり聞かない</li>
</ul>
</li>
<li>最近はブロスボウという汎用性が高く強力と話題の無属性弓が強くてこれでひたすら進めるパターン
<ul>
<li>ブロスボウにあった防具だけを強化して4周目とか5周目まで進めている人もいるのでそれに倣い、ブロスボウだけで進めるというルートが流行ってる</li>
<li>さらにこれに加えて3周目あたりでジャナフ弓を強化し、4周目でドスジャグラス狩りをしてレア6素材集めを高速化し、ブロスボウのグレード7->8を支援するみたいなやり方も流行ってる</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>などなどの進め方がある。</p>
<p>この先のゲームの展開を考えるとより強い武器種や武器属性が増えたりすることもあるし、装備強化を控えた方がゼニーや素材の節約になる。なので属性武器を揃えるのはギリギリまで控えるというのはありだと思う。</p>
<p>誰かがまとめてたが、武器1本をグレード10にするまでに最低でもゼニーだけで425,000は必要。毎日配布で3000ゼニーもらえるが武器一本で425,000ゼニーもかかることを考えると、その他装備(5箇所分)も全てグレード10にするなんてかなりの労力であることがわかる。4周目5周目以降も快適に回るためにはどのみちリアルマネーが必要になりそう。ちなみに10000ゼニーで2~3000円くらい。</p>
<p>これらを踏まえて、自分としては4,5周目とかそれ以降はまだすぐには現実感がないから、ゼニーの消費は抑えつつではあるが2周目そこそこでゲームの醍醐味でもある装備の強化は色々と試してみてもいいんじゃないかなーと考えている。効率を食うためにゲームしてるわけではないし、この辺は突き詰めるとキリがないので。大前提として自分のペースで楽しむことが重要。</p>
<h2>最終目標(現時点)</h2>
<p>6周目まで進んだ猛者によると星10は現状の装備構成ではシングル攻略がかなり厳しいらしい。現時点で庶民が目指すべき最高到達点は4周目攻略までとのこと(つまり星8モンスターまで)。5周目以降に進まない方が出てくるモンスターのレベルも上がらないし良いみたい。</p>
<p>星8モンスターを狩るにはおそらく火力としては1200前後は求められるはず。属性武器ならGR7+属性Lv5、無属性武器ならGR8Lv後半位。確かにこれなら我々庶民でも時間をかければ届きそうな感じはする。GR7->GR8へのグレードアップが結構な山だと思うので無属性で進む人は素材とゼニーの節約はできるが属性武器より狩るモンスターが増えて大変そうではある。うまいことトレードオフが効いてる。</p>
<p>モンスターの強さが線形に伸びると仮定してるが、星10モンスタは火力1900のGR10ブロスボウでソロ無理らしいから、火力目安としては星5が500~、星6が700~、星7が1000~、星8が1300~、星9が1600~、星10が2000overみたいな曲線で伸びてるのかな。</p>
<h1>その他色々</h1>
<h2>狩るべきモンスター</h2>
<p>手当たり次第にモンスターを狩るのもいいが、下手な被弾リスクを高めるのでできることなら優先度の高いモンスターだけを狩りたい。</p>
<p>どのモンスターを狩るべきか？よりむしろどのモンスターは狩らなくても良いかの方が簡単だ。プケプケ・ドスギルオス・ボルボロス・パオウルムーの４種である。2周目以降であればこの４種は基本的に狩らなくても問題ない。あまり優秀な武器や防具がないからだ。逆にこれ以外のモンスターは基本的には無視せず狩るのが良い。</p>
<p>ちなみに<a href="https://www.youtube.com/watch?v=9slL7JMApcY">この動画</a>のまとめが自分と大体同じ意見だったので貼っておく。</p>
<h2>同じ属性で2種類ある装備について</h2>
<p>例えば片手剣だとジャグラスエッジとアクアメッサーという水属性の片手剣がある。一番の違いとしては最終的なグレード10における攻撃力が200くらい変わるというのが大きい。なので前者より後者の方が理論値としてはベストなのだが、アクアメッサーの素材となるドスギルオスの出現頻度が結構低い。一方でジャグラスエッジの素材となるドスジャグラスは出現頻度がかなり高い。なのでジャグラスエッジを強化する方がはるかにラクである。この場合にどちらの片手剣を選んだらいいのか？というのが序盤の悩みであり、いわゆる理論値問題である。</p>
<p>これに明確な答えはないが、個人的にはこの場合ジャグラスエッジを選ぶべきと考えている。理由はグレード6以降の強化に必要になるレア度5,6の素材が今のドスギルオスの出現頻度で収集できるなんて到底不可能だと思うので。ジャグラスエッジを選ぶ方が素材も集めやすいし強化も進むしやってて楽しいと思う。同じことがブレイズエッジとフレイムナイフにも言える。アンジャナフの方がリオレウスよりはるかに沸く。なのでブレイズエッジを選ぶ方がエンジョイ勢には良いと思う。逆にガチ勢なら理論値を追い求めてアクアメッサーとフレイムナイフを選んでもいい。</p>
<p>あとは先述の素材とゼニー問題もある。グレード10だとLv1上げるのに10000ゼニー必要。竜玉とかのレア素材も集まらんだろうしどうせ頑張ってもしばらくはグレード8程度までしか強化できない気がする。ましてやアクアメッサーとフレイムナイフを選んだらさらに時間がかかりそうだし、強化難易度が爆上がりしてフラストレーションが溜まりそう。</p>
<h2>体力(物理)</h2>
<p>自分は10km/日で毎日歩き続けているが、それは体重がだいぶ軽い(BMI18.0くらい)でかつ基礎筋力が高い(自宅筋トレを何年も続けてる)から出来てるのであって、何にもやってなかった人がいきなり10km歩き続ける日々が始まると体を壊すと思う。</p>
<p>一番は自転車(電動だとなお良し)にUber配達員などが使ってるようなスマホホルダーをつけて回ること。これだと歩きより負荷がなくて良い。弓だとジャイロ操作がしづらいので面倒かもしれないけど(ライトボーガンは照準固定でも大体いけるっぽいから大丈夫そう)。</p>
<p>あとは電車に乗って駅を回る。駅周辺は人が多くマルチプレーに参加できることも多いので結構狩れる。が、最近調整が入ったから地下鉄とかバスだと全然遊べないという話もあって、なかなか厳しいところもあるかも。</p>
<p>しっかり飯食って寝て、体を鍛えるしかない。自分は従来よりも400kcal/日くらいカロリーを余分に消費するようになってしまったからこのままだと痩せすぎになる。なので無駄に米や肉を食う量を増やしている。</p>
<h2>公園</h2>
<p>モンスターは3時間おきに入れ替わるのだけど、特定の公園では1時間おきに入れ替わる。その特定の公園というのがNianticの公開してるCommunity Dayのマップに載っているPopular Parksだ。都内でも大きめの公園などがそのスポットになっている。近所に1時間湧きの公園があったらそこに張り付いておくと周回が楽になる。</p>
<ul>
<li><a href="https://community.day/map">https://community.day/map</a></li>
</ul>
<h2>課金</h2>
<p>課金はアプリ上からするよりWebストアから買った方がプラットフォーム税を取られない分お得。</p>
<ul>
<li><a href="https://store.monsterhunternow.com/ja-JP">WebStore</a></li>
</ul>
<p>基本的には回復薬かアイテムボックス容量の拡張にしか使わないと思うけどジェムを買う時は覚えておくと良い。</p>
<p>多分2周目以降でアイテムボックスの拡張が必須になってくるので覚悟しておくこと。</p>
<h2>連打</h2>
<p>たくさん攻撃を入れようと思って連打してしまうことが多いんだけどこれは結構悪手。連打しすぎて回避アクションが遅れて被弾することが多い。最低限の攻撃回数だけタップして、相手が赤く光ったら落ち着いて1,2回コロリン回避すれば大体大丈夫なはず。初心者のうちは無駄にやりがちなので注意。</p>
<h2>訓練場</h2>
<p>このゲームには戦闘の訓練をする場所がない。被弾したら即終わり見たいなバトルシステムなのにモンスターとの戦闘練習ができないのは厳しすぎる。ぜひ訓練場を実装してほしい。ジャスト回避とかバックスラッシュとかモンスターごとに練習したいんじゃ...</p>
<h1>おわり</h1>
<p>最近ハマっているモンハンnowについての雑感とこれから始める人向けにを書いた。最適な装備とか色々あるけども一番はハンターランクとかストーリー進捗のスピードは気にせずに楽しむのが大事だと思う。特に余暇時間や体調、住んでる場所やお財布事情など人それぞれの条件があると思うからマイペースでやればいい。別に対人戦があるわけでもないし、早く進めようがゆっくり進めようが2周目以降は有利になることなどほぼないし。</p>
<p>理論値とか最適装備とかで攻撃力がOO%変わりますみたいな話も気になるとは思うけど、プレイスキルが高ければある程度は誤差だし気にならんようになると思うので色々と戦ってPSを磨くほうが結果的に気持ちよく狩れて楽しいと思う。</p>
<p>こんだけ難易度高いと書いているからこれを読んでやってみようと思うようなMな人はいない気はするが、一応招待コードを置いときます。体力を回復する薬とかが入力した人と自分が貰えてちょっとだけウマ〜になります。</p>
<p>招待コード: FHRW86FR</p>
<p>あとはTwitter。サブ垢だけど。最近はモンハンnowのこと多めで呟いてる。2周目くらいまでなら相談乗れるかも。
Twitter: <a href="https://twitter.com/revolukozar">@revolukozar</a></p>
<p>以上</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[良い本だと判断する条件]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-09-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/50</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/50</guid><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 14:47:06 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>自分がAmazonで本を物色するときにこれは良い本っぽいな〜と判断する条件というか勘みたいなものを言語化しておきたい
<ul>
<li>Amazonのレビューはその人の立場やモチベーションによって評価が変わるしあんまり参考にしてない</li>
<li>目次を読む。サンプルを読む。本屋なら本を適当にガッと開いてそのページを読む。著者・編集者のX/Twitterの投稿を読む。この辺りが主だろうか。まぁでも目次を読んで決めるのが一番多いかも。</li>
</ul>
</li>
<li>最近いい本だと思って買って見事に正解だったのはなんだろうか？
<ul>
<li>直近だと<a href="https://amzn.to/44GlmXJ">ネガティブ・ケイパビリティで生きる</a>という本。
<ul>
<li>この本の内容はざっくりいうとネガティブ・ケイパビリティという力が現代の様々な問題(陰謀論とかインターネット疲れ的なやつとか)を考える上で重要なスタンスになり得るのでは？みたいな話を対話形式で社会学者たちが繰り広げるというもの。</li>
</ul>
</li>
<li>この本を読んで自分が感じたポジティブな<strong>買ってよかった感</strong>を抽象してみると、
<ul>
<li>新しい視点や切り口を提供してくれるので刺激を得られる</li>
<li>事実や客観的な立ち位置から述べられている</li>
</ul>
</li>
<li>あたりだろうか。得られる具体的な知識や情報の価値などは除くとして。</li>
<li>この本も確か目次とサンプルを読んだんだけど、おそらくその時に上記の買ってよかった感を得られそうと感じたんだろう。</li>
</ul>
</li>
<li><a href="https://amzn.to/3R9VksD">21世紀の道徳</a>を読んだ時にも似たような感覚を得て結果正解だった。これも同じタイプの本だった。
<ul>
<li>新し目の社会問題に対して自分の知らない視点が提供されると嬉しいのか？
<ul>
<li>そういう意味だと<a href="https://amzn.to/45ZEbpA">目の見えない人は世界をどう見ているのか</a>という本もよかったな。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>逆に先週あたりに読んだ<a href="https://amzn.to/46gXuev">乱読のセレンディピティ</a>という本は自分にとって新しい視点もなかったし、そもそも著者の昔話とそれから主観的に導き出した半ば説教のような話ばかりだったのでとても読むのが苦痛だった。
<ul>
<li>そういえばなんで買ったんだっけこれ。</li>
<li>なんかちょっと遠出する用事があり、その時に読む本がほしいなと思ったんだけど、家を出る時間が迫っていて(つまり急いでて)Amazonを開いて適当にポチっちゃったんだった。安さだけしか見てなかった...。</li>
</ul>
</li>
<li>その本から得られる知識がその後の人生(仕事とか私生活とか)に役に立つかどうか？のような観点も一般的には重要に思えるが、本の内容としてはむしろ自分の仕事や日常にすぐに役に立たなそうなものの方を好んでいる気がする。
<ul>
<li>小中高でもどこか変化球的な話を好むひねくれた性格だったからそういう資質なのだと思う。</li>
<li>自分の人生から遠い内容の本であればあるほど高尚な何者かになっているような感覚で満たされる。めちゃくちゃ難しい本を手に取って悦に入るような厨二病ならぬ高二病みたいなやつと同じなのかも。これがその延長線上の感覚だと考えるとクソダサいな...。</li>
</ul>
</li>
<li>日常会話とかTwitterとかを見ていてふと目にした話題について、よくよく考えてみると詳しく知らないな〜と思って本を買うということもある。ググって調べて満たされない場合は、という条件付きだけど。これは純粋な好奇心からきてる購入だ。でも打率はそんなに高くない印象がある。ググって得られる以上の情報が意外と少なかったりするからかも。</li>
<li>そういえば技術書に関してはまた別であるな
<ul>
<li>あっちは仕事での経験などをフックに興味が湧き、深く知りたいという気持ちが強くなってその分野の本を買うという行動をとっている。純粋な好奇心もあるがやはりどこか自分の仕事に役に立ちそうとかそういう下心がどこかにある。目的意識が高め。</li>
<li>だからエンジニアの書評とか感想ツイート等、<strong>色々な人の評価</strong>を参考にして買うことが多い。</li>
<li>目的意識が高いので当然打率は高い。</li>
</ul>
</li>
<li>技術書以外の本についてという制約をつけるとこのあたりが自分にとって良い本だと判断する基準なのかも
<ul>
<li>新しい視点や切り口を提供してくれる(分野は問わない。知らない世界ならなお良い。)</li>
<li>事実や客観的な立ち位置から述べられている</li>
</ul>
</li>
<li>目次などを読んでこの辺の観点が満たされてそうと思うとポチってるわけか。</li>
<li>そういえばこれらに加えて強い口調や主張もあまり好きではないから避けてるな。
<ul>
<li>強い主張は自己の考えの肯定だったりモヤモヤしていた感情に答えを与えてくれるから明快で気持ちいいものではあるが、そういうものを押し付けられるのにウッとなってしまい受け入れがたい。</li>
<li>ひろゆき・ホリエモン・岡田斗司夫・OOO(その他、あなたが知っている彼らと似たような人々)を有り難がるのは義務教育までにして、社会に出たら彼らから足を洗い、地に足をつけて生きろ！というのは何度も自分自身に向けてもX/Twitterでも言っていた。</li>
<li>この日記の本旨とは全然関係ないけど思い出したので書いとく。</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の8月の新作。メロンバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-08-20]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/49</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/49</guid><pubDate>Sun, 20 Aug 2023 03:54:54 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/fd3c1617-28ce-47b6-a8e8-b6d2ec92ac79" alt="IMG_4681_res">
8月の新作はメロンバスクチーズケーキ。おそらくバスクチーズケーキと純粋なフルーツの組み合わせはカリー堂ではこれが初めてなのではなかろうか？</p>
<p>バスクチーズケーキの中身にも外側のクリームにもメロンがほんのり含まれておりフルーティな香りが鼻を抜ける。と同時にお馴染みのバスクチーズケーキの濃厚さが口全体に広がる。想定していたのはプレーンのバスクチーズケーキ+αくらいだったが、思ったよりもメロン味がしっかりとしたので面白かった。</p>
<p>とはいえこれは6月のマンゴーレアチーズケーキの時にも思ったことだが、フルーツ+チーズケーキにすると水分量が増えるせいか幾分か通常のバスクチーズケーキに比べて緩い水っぽさが残る。個人的には硬めのしっかりしたチーズケーキが好きなのでその店ではう〜んとなってしまった。</p>
<p>生のメロンがケーキ本体に乗っているのだが、その部分がバスクの焼き目を濡らし水っぽくさせてしまっていた。見た目的には微妙かもしれないが皿の脇に添付してくれる方がありがたかったかも。それこそマンゴーレアチーズケーキの時みたいにバスクチーズケーキをやめるというのも手なのかもしれない。</p>
<p>もしかすると今回はバスクチーズケーキを食べたがプリンの方がメロンには合ってた可能性が...。また行く機会があったらプリンにしてみる。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の7月の新作。チョコミントバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-08-20]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/48</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/48</guid><pubDate>Sun, 20 Aug 2023 03:44:17 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/9c74d6fa-a5ff-486c-a0c3-16a8149c2b88" alt="IMG_4661_res">
昨年に引き続き今年もチョコミントバスクチーズケーキの季節。見た目のおどろおどろしさに比して落ち着いたバスクチーズケーキの味にアクセントでチョコミント効いていてスッキリ美味しい。個人的にはもっとミントが強くてもいいのではないかと感じたので付属のミントの葉も一緒に食べてみたところちょうどいい感じになった。ただ自分の気持ち良いレベルまでミントを強くするとそれこそ人を選ぶ味になってしまうのだろう。万人受けを狙うならこのくらいの割合が良かったのかも。夏らしい良いケーキ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[信号機が設置される基準について]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-27]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/47</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/47</guid><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 05:29:12 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>普段の散歩道に交通量がまぁまぁある交差点があるんだけどそこには横断歩道しかなくて信号が無い。その時にそういえば信号ってどういう基準で設置されてんのかな〜とふと思って調べたらなかなか明確に基準があったのでメモ。</p>
<p>その基準というのが警視庁が出している<a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/singoukisetchi.html">信号機設置の指針について　警視庁</a>というもの。これによると信号設置のための必須条件5つと択一条件4つというのがあった。</p>
<p><a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/hitsuyoujyoken.html">必須条件</a>は要約すると下記の5つ。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/c953582d-cbad-4589-b1cd-0385c362aca0" alt="hituyoujyoken1"></p>
<ul>
<li>車どうしがすれ違える幅があるか</li>
<li>信号待ちする歩行者の場所が確保できるか</li>
<li>ピーク時1時間で300台以上あるか</li>
<li>既設の信号との距離が150m以上あるか</li>
<li>見やすい位置に信号を設置できるか</li>
</ul>
<p>さらに<a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/takuitsujyoken.html">択一条件</a>(=必須条件を全て満たしている場合にさらに検討するべき事項)というのもある。下記の4つ。</p>
<ul>
<li>信号機があったら防げたはずの事故が2件以上/年ある場所か</li>
<li>子供や身体障害者や高齢者等の安全を確保する必要がある場所か</li>
<li>主道路と従道路の関係的に必要な場所か
<ul>
<li>主道路とは交通量の多い道路。従道路とは主道路と交差する交通量の少ない道路。</li>
</ul>
</li>
<li>交通量が多い道路で歩行者の横断も多くてかつ周りに歩道橋などの横断施設がない場所か</li>
</ul>
<p>ちなみにこれらの指針を満たすことで信号設置が可能となるが、指針を満たしたからといって必ずしも設置しなければならないというわけではない。周囲の地理的要因や地域住民の要望などももちろん汲む必要がある。</p>
<p>また場合によってはこれらの指針を満たさなくなった信号は撤去されることもあるらしい。先の資料によると交通量が多くない場所の信号に関しては地域住民が信号無視したくないという理由で要請があり撤去ということもあるとのこと。律儀な人もいるものだなと思った。そういえば余談だけど昔田舎の方には上記の必須条件を明らかに満たさないような道路だけど信号があってこれ意味あるんか？と聞いたら村の子供の教育用に設置されてると言っていたがあれは本当なのだろうか。</p>
<p>まぁいずれにしても信号機はちゃんとした指針に基づいて設置&#x26;撤去が行われているようだ。なんかこうもっと地元の有力者とか政治家の地盤が太いといっぱい設置されるみたいなイメージもあったけど基本的にはそういうことでは無いらしい。</p>
<p>冒頭の例に出した散歩道にある交差点だが、これについて上記の条件に照らし合わせてみるとおそらく「既設の信号との距離が150m以上あるか」という条件を満たしていない。実はここ、すでに100m先くらいに別の信号がある交差点がある。その信号が設置されている交差点と件の設置されていない交差点は交通量的には似たような道路なのでなんでこちらには信号が無いのかな〜？などと疑問だったがおそらく「設置距離の制限」が理由なようだ。</p>
<p>疑問が解消されてスッキリした。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[『プログラミング文体練習』を読んだ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-19]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/46</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/46</guid><pubDate>Mon, 19 Jun 2023 07:54:46 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://amzn.to/3Nv34mL">プログラミング文体練習 ―Pythonで学ぶ40のプログラミングスタイル </a>という本を読みました。本書はある文章の中に含まれる単語の頻度を集計するという処理を題材にして、それを40種類の手法で実装していくという少し変わった本です。目次は以下になります。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/56bb9fa7-ba9e-4011-8782-74934c4fcaff" alt="programming_buntai_rensyuu"></p>
<p>見ての通り、低レベルなところでいうとアセンブリやスタックヒープ縛りのようなスタイルから関数型やOOPを用いた実装など現代的なスタイル、果てはニューラルネットワークまで多岐にわたります。実装言語としてはPythonが採用されているため低レベルなプログラミング(主にメモリへの直接アクセス)や末尾再帰の実装では無理がある部分もありますが内容を理解するという点では問題はないでしょう。この本で重要なのは具体的な実装コードというよりもそのプログラミングスタイルが生まれた背景は何だったのか？ということであり、それらがコンパクトに各章まとめられている点が見どころのように思いました。</p>
<p>例えば構造化プログラミングについて。第Ⅱ部 5章によると1960年台、大規模プログラムを書くプロジェクトが増えてきて他人にも理解できるプログラムというものが必要となります。そこでどういう機能がプログラムの理解にとって「良い」ことでどの機能は「悪い」のかという共通認識を作るための議論がされ始めます。ここで登場するのがグラフの経路問題でお馴染みのダイクストラ先生であり、彼は<code>goto</code>を痛烈に批判したとされています。彼のこうしたいくつかの活動を中心にして、モノリスな手続き的プログラミングに対し構造化プログラミングというスタイルが生まれたとのことです。こうしたやりとりやターニングポイントになった50年以上も昔の原著論文に関してもしっかりと各章に参考文献が挙げられている点も有り難いところです。</p>
<p>各章それぞれにこのような幾つものプログラミングスタイルがどのような制約から生まれたのか？という歴史背景が書かれており、その時代の空気を垣間見ることができます。著者が前書きでスタイルというのはある制約によって生まれると述べていますが、スタイルを学ぶことで逆にその時代における物理的な制約やソフト的な限界などに想いを馳せることができるという体験は他のプログラミング系の書籍にはあまりない切り口であり、この本をユニークにしている点だと思いました。</p>
<p>一方でコードゴルフやデータベースやMVC/ステートレスといったものがスタイルとして紹介されていることにやや違和感があったり(章数を増やすため？)、追加収録されたニューラルネットワークの章に異様に力が入れられていたり(AI的な内容があった方が売れる？)みたいな邪推もなくはないです。ただこれはCS学部3,4年生くらいのプログラミングの授業で使われることが視野に入れられた書籍とのことなので出来るだけ幅広くトピックに触れてくれていた方が使い勝手が良いのかもしれないです。対象読者としてはCS学部3,4年生~はもちろん、プログラミング初心者ではなく、ある程度いくつかの言語でいくつかのコードを書き、試行錯誤した経験のある人が当てはまりそうです。</p>
<p>私のような職業プログラマがこれを読んだからといってすぐにお賃金アップにつながるといったようなお得な効果はほぼないと思われますが、単純に読み物としてはそれなりに面白いのでプログラミング好きの暇人には程々におすすめの一冊かと思います。
<br/>
<br/>
<a href="https://amzn.to/3Nv34mL"><img src="https://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&#x26;ASIN=4814400225&#x26;Format=_SL250_&#x26;ID=AsinImage&#x26;MarketPlace=JP&#x26;ServiceVersion=20070822&#x26;WS=1&#x26;tag=razokulover-22&#x26;language=ja_JP" alt="amazon"></a>
<a href="https://amzn.to/3Nv34mL">プログラミング文体練習 ―Pythonで学ぶ40のプログラミングスタイル | Cristina Videira Lopes, 菊池 彰 |本 | 通販 | Amazon</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の6月1日からの新作。マンゴーレアチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-03]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/45</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/45</guid><pubDate>Sat, 03 Jun 2023 05:47:01 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/6ea7040a-e2eb-48fa-8332-26950410a5fe" alt="IMG_4468_res">
202カリー堂の6月1日からの新作スイーツはマンゴーレアチーズケーキ。これまで1年以上バスクチーズケーキだけ出してきたところに新たな試みとしてのレアチーズケーキだ。流石にネタ切れ感もあったからいい挑戦な気がする。</p>
<p>味は思ったよりもチーズが強くなくてふんわりした卵多め?のような味。マンゴーと生クリームもよく合うのでとてもおいしかった。バスクチーズケーキと比べると全体的に軽い印象でカレーを食べた後の食後のデザートとしては最適なボリューム。バスクチーズケーキはそれ単体でもお腹にズシリとくるのでこのレアチーズケーキくらいの重さの方が全体の食事のバランスを考えると良いのかもしれない。</p>
<p>今後はレアチーズケーキ縛りで季節のフルーツと合わせた新作が続くのかな〜と思うとまた毎月の楽しみが増えそうで嬉しい。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[松戸のFUJIという喫茶店]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-05-18]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/44</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/44</guid><pubDate>Wed, 17 May 2023 15:04:13 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>たまたま松戸に用事があり松戸駅に降り立ったわけだが、約束までまだ時間があったので適当に喫茶店に入った。</p>
<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/2c191f36-aa18-4b89-aea8-e59ed59330ab" alt="IMG_4368_res">
松戸駅から徒歩3分程度のところにFUJIという喫茶店だ 。いかにも老舗の喫茶店という店構えである。</p>
<p>店内に案内されるとそこには猫が鎮座しておられたので思わず二度見した。まだ客のいない席の椅子に腰掛け、優雅に毛繕いしている。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/418da60a-da0d-4289-82e7-4886c497e52b" alt="IMG_4362_res"></p>
<p>よくよく調べてみたところこの店は地元では有名な猫がいる喫茶店らしい(猫カフェではない)。</p>
<p>店主の謎の計らい?でチュールを手渡されたのであげたところ喜んで食っていた。ちなみにこの子はテン君という名前らしい。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/7f9bb71c-b596-459d-9c67-d2234c4b5860" alt="IMG_4344_res"></p>
<p>机の上のご飯もむしゃむしゃ音を立てながら食べていた。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/82a2e26a-f20d-4359-aceb-3e2eb706ace1" alt="IMG_4404_res"></p>
<p>いっぱい食べてこの顔である。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/527283a0-d5c1-4013-a7e2-8fbdc93f4610" alt="IMG_4367_res"></p>
<p>そういえばこの子の他にもポンタ君という白い猫もいた。外に出て子供に触られては中に入って休憩するみたいなことを繰り返していた。こちらはしっかり地元民に宣伝活動をしていて偉い。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/2f646f69-b4f7-48b3-93f8-74e265fa7b9e" alt="IMG_4347_res"></p>
<p>あんまり店内を撮影するのもアレなので撮っていないのだが、程よい狭さでうるさくなく、店主の趣味のジャズが常にかかっているような空間で居心地が良かった。この手の喫茶店には珍しく禁煙なのも個人的にはありがたい(お店の人はカウンターでiQOS吸ってたけど)。</p>
<p>公式のSNSもWebsiteもない。GoogleMapのレビューくらいでしか情報を得られないお店。店名もCOFFE FUJIなのかCOFFEE SHOP FUJIなのか喫茶 フジなのか表記揺れしまくっており正式名称がわからない。</p>
<p>都内に住んでいると松戸に行く機会はそれほど無いとは思うけども、それでもたまに足を運びたいと思わされるような不思議な場所だった。近所にもこういうお店があれば良いなと思ったけど、都内にあったらすぐ行列になってしまうのだろうな...。そう思うとこのくらいの立地でいいのかもしれない。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[『研鑽Rubyプログラミング』を読んだ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-05-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/43</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/43</guid><pubDate>Fri, 05 May 2023 12:25:27 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://amzn.to/3Vfsqra">研鑽Rubyプログラミング 実践的なコードのための原則とトレードオフ</a>を読んだ。モチベーションとしては最近Rubyistの間でよく話題にされていたので気になったというミーハーな気持ちと、仕事でよく書くのはRuby(というかRailsでアプリ開発するのが多い)ので何か得られたらラッキーくらいな気持ち半々。</p>
<p>どんな本かについては他の著名なRubyistの方々が色々と書いておられるのでそちらを読む方が良いかもしれない。例えば<a href="https://tagomoris.hatenablog.com/entry/2023/04/19/123501">「研鑽Rubyプログラミング」はライブラリ作者の知識・技術の幅と深さを拡大する1冊</a>とかTechRachoの<a href="https://techracho.bpsinc.jp/hachi8833/2023_04_19/129409">
『研鑽Rubyプログラミング』は英語版を買った人も買うべき</a>とか。</p>
<p>またこの本を一言で表した文章としてあとがきから引用すると下記が端的。</p>
<blockquote>
<p>Rubyコミュニティのリーダーをして「完璧超人か」と言わしめるような優れたプログラマーが、「読者が『すでにRubyをよく知っている』ことを前提」として、「Rubyプログラミングの原則と、実装方針を決めるにあたって考慮すべきトレードオフ」を伝えるために執筆されています</p>
</blockquote>
<p>このような本なのでいわゆる初心者(シンタックスを覚え、ライブラリやアプリケーションの構築方法をやっと覚えたくらいの人たち)には結構ハードな内容かもしれない。一方で自分のような仕事でRubyを書きRailsを使い...といった日々を過ごす中級者くらいの人にとっては全17章のうちどの章からも示唆深い考え方や概念や手法を得られると思う。</p>
<p>コードを書く時に、Webアプリケーション開発にせよライブラリ開発にせよ、中級者以上になるとプログラマーは常に何かしらの決断を下しながらコードを書いていると思う。どういう設計にするか？どのアルゴリズムを使うか？メソッド名はどうするか？等々の大なり小なりの判断が常に求められる。その時に最良の決断をするために必要なのは「<strong>複数の選択肢を持ち、適切に選択できる力</strong>」だ。これは業務やOSSなどで他人のコードをある程度読み書きする経験を積む過程で自然と醸成されていくことが多いと思うが、この本ではそうした力を得るための指標やコツを惜しみなく書き記してくれているので今までは時間をかけて経験的に学んでいくであろう内容を高速道路的に得られる。</p>
<p>先んじてレビューを書いてくださっているRubyistの方々もブログの中で書いてあるとおり、こんな書き方ええんか...(例えばデフォルト引数のところの書き方とか)みたいな議論が必要そうなものもある。しかしそれを採用するかしないかに関わらずとりえる選択肢の一つとして頭の片隅に置いておくことは重要であると思う。仕事などで実際に直面する課題に対して、最良の答えを出すためには大抵いくつかの方法があり、それらにはどれも互いにトレードオフが存在し、我々は何かしらの根拠を持って決断する必要がある。その時に一つしか倒し方を知らない人よりも幾つも倒し方を知っている中で最良なものを選択できる人の方がより多くのパターンを考慮できており信頼できる。信頼できる開発者になるためにはともすると無駄かもしれない知識も持っておいた方が良い。</p>
<p>第一部はRubyの基本的な機能に関する原則とトレードオフについて書かれている。この部では各章で自分のRubyに対する理解力がはっきりとわかる。Rubyは書き手にフレンドリーで何となくでも良い感じに書けてしまうから細かい仕様に関して甘い人も多いと思うが、割とそういう人は取りこぼしている知識などがちょくちょくあって学びがある(特に引数のところとかめちゃくちゃ解説が詳しい)。</p>
<p>第二部は主にライブラリを書く人向けの話題が中心のような雰囲気だが、何かしらのgemの作者でなくともコードの設計や拡張、リファクタリングやテスト、最適化についての話は一般的な話題なのでアプリ開発してるだけの人でも自分なりのツッコミを入れながら楽しめる感じだった。メタプログラミングについては<a href="https://amzn.to/412T1ZP">メタプログラミングRuby</a>を読んだ方がいいし、リファクタリングについては<a href="https://amzn.to/3pbzTeS">リファクタリング:Rubyエディション</a>を読んだ方が良いとは思う。デザインパターンだと<a href="https://refactoring.guru/ja/design-patterns/ruby">このサイト</a>とかが良さそう。</p>
<p>第三部はウェブプログラミングに関する話。ここは流石にRubyというコンテキストだけで語るには薄くならざるを得ない気がしていて、実際DBと簡単なアーキテクチャとセキュリティの話くらいしかない。多分Rubyでウェブ開発する人の多くはRails開発者だと思うので最近だと<a href="https://amzn.to/3VxI1T2">Sustainable Web Development with Ruby on Rails</a>あたりが思想は独特だが面白いのでおすすめ(だいぶ好き嫌い分かれる内容だとは思う...)。その時の感想は<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/3">Sustainable Web Development with Ruby on Railsと悲しい性</a>に書いた。</p>
<p>とまぁこんな感じで、全体通して個人的には第一部がクライマックスで、第二部は14章のプロファイリングとベンチマーク全般の記述と図書館に呪いの本を実装するギャグみたいなプラグインを書いていく8章の話が面白かったという感想。</p>
<p>誰彼構わず万人に薦めるのはどうか？という気もするが、中級レベルの開発者がこういう考え方もあるよな〜とクリティカルに読みつつ見識深めていくのが良い読み方なのかなと思った。</p>
<p>先にもあげたレビューを読んだり、<a href="https://scrapbox.io/kensan-ruby/">研鑽Rubyプログラミング</a>という日本語サポートページがScrapboxにあるのでこちらを見たりしながら、一つでも気になる部分があれば手に取ってみるといいんじゃないでしょうか。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の4月17日からの新作。紅茶バスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-04-26]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/42</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/42</guid><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 14:39:19 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/234608717-495ed047-a5b4-4ede-8b9e-956eb691daa9.JPG" alt="IMG_4297_res"></p>
<p>今回の新作バスクチーズケーキは紅茶。昨年も目に入ってはいたが抹茶バスクチーズケーキの美味しさに目を奪われて食べ損ねてしまっていた。だから満を持しての試食だ。</p>
<p>感想としてはう〜〜〜〜んという感じ。紅茶が香って美味しいのは美味しいのだけど、何というかパンチが足りないというか、カレーを食べた後に食べるデザートとして弱いなぁという気持ちになった。ケーキに乗っているクリームも優しすぎるので今ひとつ味のアクセントになりきれていない。こう何というか、クリームがシナモンとかチャイティーっぽいスパイスが練り込んであればまた複雑な味になって美味しいのかもしれないけど、紅茶単体だと繊細すぎてやや濃厚チーズクリームに負けちゃっていたな...。いや確かに美味い方だけども惜しい〜という感じでした。</p>
<p>これで一通り昨年から食べ続けてきたバスクチーズケーキはコンプリートしたはず。</p>
<p>次回の新作に期待したいところ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の2月15日からの新作。桜×抹茶バスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-19]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/41</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/41</guid><pubDate>Sun, 19 Feb 2023 09:45:54 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/219940340-5a6a5bce-c3f6-4ef4-9d0d-54a8bb0615a6.JPG" alt="IMG_3987_res"></p>
<p>2/14でバレンタインデー期間限定だった<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/39">生チョコバスクチーズケーキ</a>の提供が終了した。代わりに新しく提供が開始されたのが桜×抹茶バスクチーズケーキだ。</p>
<p>バスクチーズケーキ本体は基本の抹茶バスクチーズケーキだが、上に乗っているクリームは生クリームとあんこがミックスされたもの。ケーキの脇には控えめに桜風味の白餡が添えられている。また周りに散らされている桜色の粉は優しい味の塩だ。これら３者を一つに絡めて口に運ぶと桜の甘さと抹茶の苦味、それに遠くに塩味が感じられて大変おいしい。通常の抹茶バスクチーズケーキは抹茶クリームと合わせて食べるのだが、こちらの桜x生クリームとの相性の方がもしかしたら良いかもしれない。個人的には<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/35">黒胡麻バスクチーズケーキ</a>以来のヒットだ。おそらく3月末くらいまで提供されると思うのでもう1~2回程度足を運んで食べたいと思う。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[痔のエンジニアを支える技術]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/40</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/40</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 13:12:02 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>※<strong>専門家ではないので、以下の文章はn=1の経験談として読んでください。</strong></p>
<p><a href="https://zenn.dev/ryo_kawamata/articles/a596e3325ba865">腰痛エンジニアを支える技術</a>や<a href="https://zenn.dev/seya/articles/35cd238d79b6e0">手が痺れるエンジニアを支える技術</a>を読んだ。</p>
<p>上の記事の腰痛や神経痛をはじめ、肩こり・頭痛・神経痛・腹痛など<strong>すぐに死ぬわけではないがQoLに結構な支障をきたす慢性の疾患</strong>を抱えたエンジニアというのは回りを見渡しても割と多いと感じる。自分の場合はそれが<strong>痔</strong>である。</p>
<p>下痢や便秘の際に切れ痔になった経験があるという人は結構多い。だから「あー痔か、自分もなったことあるよ」みたいな軽い反応をもらうのだけどそういう人の痔は一過性のもので、いわば転んで擦りむいたくらいのレベル。</p>
<p>自分の場合は慢性的な外痔核である。外痔核とは何かという説明をする前にそもそも痔にはいくつか種類があるので簡単に説明しておく。</p>
<h1>痔の種類</h1>
<h2>裂肛</h2>
<p>いわゆる切れ痔である。便秘で便が固くなってしまった場合や下痢でゆるくなり便の排出速度が上がり切れてしまうなどが主な原因。通常は一般的な切り傷同様数日で直るが、何度も繰り返していると潰瘍ができたり傷が直る際に肛門が狭くなっていく肛門狭窄という状態になる。この段階までくると排便時は毎回切れ痔が起きるようになってしまう。</p>
<h2>痔核</h2>
<p>いわゆるいぼ痔である。肛門に強い力がかかるとうっ血が発生し、手に血豆ができるような感じでイボができる。日常生活における肛門に負荷をかかる全ての場面で発生する可能性がある。痔核の中でも肛門の中にできる内痔核と外痔核がありそれぞれ症状や対処法は異なる。</p>
<h3>内痔核</h3>
<p>内痔核は肛門の中にイボができるタイプの痔核である。段階がレベル1<del>4まであり1</del>2ではそれほど生活に支障はないが3<del>4レベルになると手術が推奨される。1</del>2レベルの内側の痔は排便時に血は出たりイボが露出したりするが痛みはそれほどないが、それ以上のレベルになると下着に鮮血が見られるような状態になる。ここまでくると手術だ。</p>
<h3>外痔核</h3>
<p>外痔核は肛門の外にイボができるタイプの痔核である。この痔の特徴はなんと言っても<strong>とにかく痛いこと</strong>である。肛門の中とは違い、肛門の外側は神経が集中しているのでイボに何かが触れると激痛が走る。強めの口内炎が肛門にできたと想像してほしい。排便時に100%の確率でそれが刺激されるのでどう頑張っても痛みから逃れられない。排便はほぼ毎日あるので毎日の排便が恐怖になる。</p>
<h3>痔ろう</h3>
<p>肛門内部が炎症を起こし化膿、その膿を排出するための膿の管が肛門に残った状態のこと。激しい痛みや発熱を伴う。どの段階であれ、痔ろうとなればほぼ手術になる。</p>
<h1>対処法</h1>
<p>痔ろう以外はどの痔の場合も酷くない場合は基本的に保存療法か外来処置(飲み薬や塗り薬など)で済むはず。一方で慢性化している場合は手術となることが多い。最悪の場合は人工肛門になることもあるし、そもそも大腸などに腫瘍があったりして別の病気の場合もある。</p>
<p>とにかく早めの受診によりあらゆる悲劇は避けられるので自分で判断せず早めに近くの肛門科へ行くのが最適解だ。</p>
<h1>自分の話</h1>
<p>ここまでは痔の一般的な話だが、ここからは自分の経験の話をする。</p>
<p>先述した通り自分の場合は外痔核だった。月に数回、肛門に力を入れた瞬間激痛が走る日が来て、それを境に1~2週間ほどは毎日排便時にお尻を針で刺されたような感じになる。辛いは辛いのだけど、とはいえこれは日常生活の工夫により少し快方することもあるのでのらりくらりと病院へ行かず10年ほど経ってしまっていた。</p>
<p>いよいよ厳しいな...と感じてきて病院へ。そこでレベル2程度の外痔核とレベル1程度の内痔核と診断された。内側の痔に関しては病院で検査を受けて発覚したくらいのレベルで自覚もなかった程度。出血もない。</p>
<p>ただどうしても外痔核が辛いなら痔核の部分を切開して取る、内痔核なら内痔核硬化療法(ジオン注射)を勧められたが、まだ必須というほどでもないという。様子見でも今は大丈夫とのことだったので一旦は保留にして1年ほど時間が経ち、今に至るという感じ。</p>
<p>なのでいまだに痔と共に生きるという生活をしている。(余談だが先生自体も痔持ちで、数年前に手術したが時間が経ってまた痔になっちゃった...と言ってて大変そうだった)。</p>
<p>診察の中で、そもそも自分は何故外痔核ができやすいのか？を先生といろいろ振り返りながら話してみて気づいたのは<strong>排便時のいきみの強さ</strong>である。</p>
<p>体質や食生活の問題で固い便になりやすかったこと、元々スポーツをやっていてある程度筋肉があったこと、決まった時間に必ず排便しようとすること、などが重なったことで、必要以上に強くいきんで硬めの便を無理してでも排出しようという習慣ができてしまっていた。これは幼い頃からの習慣だが誰にも注意されなかったし、自分でも悪いことだと気づかなかった。なんか気づかずにやっていた悪習が自然と痔を招いてしまっていたのだ。</p>
<h1>痔を悪化させないためにやってること</h1>
<p>以下は主に痔核を悪化させないためにやっていることを書く。</p>
<h2>肛門に力をかけない</h2>
<p>外痔核に関してはとにかく肛門に過度な力をかけないことが一番重要。なので排便時は無理して出すために腹筋に力を入れたりしない。ちゃんと便意を待て。腹筋に力を入れたりしなくても便は出る。すぐ出ないからといって急がない。</p>
<p>その他にもスクワットなどの筋トレで踏ん張る時や重いものを持つ時なども肛門に力がかかり続けないように気を付ける。肛門への負荷を気をつけるだけでもかなり良くなる。</p>
<p>肛門に力をかけずに直腸から便を送り出すような意識で排便する訓練(ヨガに近い)もやっていて、これはコツが掴めるととても楽に排便ができるようになる。言葉では上手く伝えられないが、これができないと手術してもまた下手くそな排便により痔が再発する。排便のフォーム矯正と思ってやった。</p>
<h2>水分を十分に摂る</h2>
<p>固い便になるとどうしても排便に力が必要になってしまう。これを防ぐために水分は十分に摂った方が安全。</p>
<p>自分の場合は500mlのタンブラーでぬるま湯を最低3杯~4杯は飲むようにしている。しかもこまめに摂るようにしている。これはがぶ飲みしても人間が一度に吸収できる量には限界があるので。ただしトイレの頻度が多くなってしまうのでなかなか難しいという人もいるかも。</p>
<h2>食事</h2>
<p>食事に関しては人それぞれだろうなという感じ。よく言われるのは3食バランスよくしっかり食べる方が良いくらいな感じで、特に野菜がいいとか発酵食品がいいみたいなものはない。</p>
<p>が、自分がいろいろ試してみた結果だけ参考までに書いておく。これが正解!とかいうものはない。</p>
<ul>
<li>飯を食べる前にまず多めに水を飲む
<ul>
<li>飲む場合と飲まない場合で翌日の便の硬さが変わるっぽい</li>
</ul>
</li>
<li>お米を最低1合は食べる
<ul>
<li>米を食べる量が少ないと排便サイクルが狂う。便も何故か硬くなる。</li>
</ul>
</li>
<li>納豆・ヨーグルト・キムチを毎日適度に摂る
<ul>
<li>腸がよく動いてるな〜と感じるようになる。便秘予防にはなりそう。単純に発酵食品が好きというのもあるので楽しみ半分で続けている。</li>
</ul>
</li>
<li>アルコールを摂取しない
<ul>
<li>酒を飲むと翌日の便が硬くなるっぽかったのでやめた。</li>
</ul>
</li>
<li>寝る3時間前までに食事は済ませる
<ul>
<li>寝る前まで何か食べてると翌日変なタイミングで便意がきたりするようになる。変なタイミングだと都合によっては我慢しないといけないことにもなりかねない。我慢すると便が固くなっていく原因になるのでなるべく避けている。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>食事に関してはこれくらい。あとは外食などでも好きなものを好きなように食っている。</p>
<h2>睡眠</h2>
<p>夜更かしすればするほど内臓の調子がおかしくなる。大抵排便サイクルが狂うし便がいつもと違う感じになる。そもそも一般的に考えても寝るべき時間に寝た方が内臓や神経系にも良いはずなので無理せず寝ている。</p>
<h2>毎日湯船に浸かる</h2>
<p>下半身の冷えは血流を悪くして痔ができやすくなる元なので毎日湯船に浸かるようになった。これは病院の先生にも勧められたのでやっている。それまでは湯船を洗うのも湯を準備するのもとにかく面倒だからシャワーで済ませることが多かったが今は毎日湯船で体の芯まで温めるようになった。</p>
<p>痔が辛い時も温かいお湯に使っていると血行が良くなり、いくらか治りが早くなるので痔持ちの人は全員湯船に浸かった方が良い。</p>
<h2>座り続けない、またはスタンディングデスク</h2>
<p>上記の生活習慣的な対策は前提として、それ以外にできることとして座りすぎないようにするというのがある。エンジニアは職業柄椅子に座り続けがちだが、それは上述の「肛門に負荷をかける」につながるので良くない。</p>
<p>自分は適当に60分おきにiPhoneでタイマーをセットして時間が来たら立ち上がり少しフラフラしてまた座る、といった習慣で作業していた。これはこれで良い。</p>
<p>が、外痔核真っ只中の時はとにかく座ってるだけで痛いことがある。そういう時は立っていた方が楽。なのでそういう時はスタンディングデスクで作業している。</p>
<p><a href="https://flexispot.jp/e7-set.html">電動昇降デスク</a>というスタンディングデスク専用の机があったりするので検討はしたがちょっと試してみるか〜と買うには高いしデカい。要らなくなった時の処理が面倒。</p>
<p>そこで自宅にあったデスクとちゃぶ台で下のようなハリボテスタンディングデスクを作って使っている(もうかれこれ半年以上これで仕事してる)。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180774838-28eb541b-9d6b-4b9b-8998-92d54f935d7a.JPG" alt="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180774838-28eb541b-9d6b-4b9b-8998-92d54f935d7a.JPG"></p>
<p>ポイントは下のクッション部分。これ無しで床に立って作業するとすぐ足の裏が痛くて終わる。たまたま普段使いしていた座椅子がちょうど良い高さだったのでこれでなんとかやれている。</p>
<p>座椅子が微妙という時は<a href="https://amzn.to/3RCOp9I">リカバリーサンダル</a>というのをスリッパがわりにして履いて作業するのも良かった。看護師さんなど長時間立ち仕事をしてる人たちが履いているらしい。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/216818045-1deb3b26-24a0-4db1-a26c-018cc15a6d42.JPG" alt="IMG_3954_res"></p>
<p>基本的に1時間~２時間くらい立ち続けて、少し座って休んで、みたいな感じで1日仕事をしている。最初のうちは30分も作業してるとキツくなってくるがこれは慣れ。続けてれば慣れてくる。</p>
<p>座らなくなることでお尻への負荷だけでなく腰への負荷も体感的に減ってる。<strong>変な姿勢で座るより変な姿勢で立つ方が難しい</strong>ので姿勢の維持の観点では個人的には立ってる方が楽だ。</p>
<p>ただし立ち続けると足が痛くなってくるのでそれは適度に休みを入れるしかない。あと、デスクの高さの設定をミスると肩が凝る。高さの微調整を細かくやりたいなら先程の挙げたちゃんとした電動昇降デスクを買った方が良さそう。</p>
<h1>現在</h1>
<p>病院に通って以降色々やったのもあって、最近はもう少なくとも3~4ヶ月は外痔核で苦しんでいない。上記の悪化させないための諸々を今後も続けていく必要はありそうだけど、基本的には硬い便を避けつつ排便時に気をつけることさえできればあとはなんとかなりそう。</p>
<p>また以前のような厳しい状態になったら本格的に手術を検討してみようかねとも先生とは話している。とはいえ手術せずになんとか終えられたら良いな…という感じ。内痔核の手術なら術後の痛みは少なめだからすぐやってもいいけど、外痔核の術後は出産を経験した人でも辛かったと聞いたのでめちゃくちゃ怖いのが正直なところ...。</p>
<p>とはいえ痔核は痔の中でも手術すれば治る病気の一つなので、金と時間と気合いさえあればなんとかできる(はず)。色々めんどくさい人は(痔核なら)手術するのが多分早いんだろう。</p>
<h1>おわりに</h1>
<p>痔の"エンジニア"を支える技術と題して書き始めたがエンジニア的な要素はスタンディングデスクくらいで、その他は痔一般の知識と痔主の経験談になってしまったので申し訳ない(のでZennではなく自分のブログに書いた)。</p>
<p>排便は食事と同じくほぼ避けることができないし肛門以外の場所で代替することもできない。肛門はとてもクリティカルな場所だからこそ健康に保つための最低限の知識は全員持っておいて損はない。</p>
<p>痔は身近な病気であり軽んじられがちだが、悪化させるとQoLが駄々下がりするはめになる。<a href="https://fushiroyama.hatenablog.com/entry/2022/11/20/063019">何年も痔に苦しんでいる - 怠惰を求めて勤勉に行き着く</a>では慢性的な切れ痔に悩まされているエンジニアの話が書いてある。痔核の場合は手術(と術後の結構な痛み)を耐えられればある程度の期間は良くなるようだが悪化した切れ痔の場合はより大変そうだ。痔ろうに関しては言わずもがな。</p>
<p>痔に関してはどの状況でもとりあえず病院に行くのがいつでも最適解なので気になったら恥ずかしがらずにすぐ行け。</p>
<h1>リンク</h1>
<ul>
<li><a href="https://www.iwadare.jp/G-WEB/">痔の総合情報サイト《痔-web》</a>
<ul>
<li>痔主の聖典</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item></channel></rss>