<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[YuheiNakasaka's diary]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasakaの日記]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/</link><generator>YuheiNakasaka/gialog-diary</generator><lastBuildDate>Sun, 20 Aug 2023 03:45:41 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[202カリー堂の7月の新作。チョコミントバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-08-20]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/48</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/48</guid><pubDate>Sun, 20 Aug 2023 03:44:17 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/9c74d6fa-a5ff-486c-a0c3-16a8149c2b88" alt="IMG_4661_res">
昨年に引き続き今年もチョコミントバスクチーズケーキの季節。見た目のおどろおどろしさに比して落ち着いたバスクチーズケーキの味にアクセントでチョコミント効いていてスッキリ美味しい。個人的にはもっとミントが強くてもいいのではないかと感じたので付属のミントの葉も一緒に食べてみたところちょうどいい感じになった。ただ自分の気持ち良いレベルまでミントを強くするとそれこそ人を選ぶ味になってしまうのだろう。万人受けを狙うならこのくらいの割合が良かったのかも。夏らしい良いケーキ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[信号機が設置される基準について]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-27]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/47</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/47</guid><pubDate>Tue, 27 Jun 2023 05:29:12 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>普段の散歩道に交通量がまぁまぁある交差点があるんだけどそこには横断歩道しかなくて信号が無い。その時にそういえば信号ってどういう基準で設置されてんのかな〜とふと思って調べたらなかなか明確に基準があったのでメモ。</p>
<p>その基準というのが警視庁が出している<a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/singoukisetchi.html">信号機設置の指針について　警視庁</a>というもの。これによると信号設置のための必須条件5つと択一条件4つというのがあった。</p>
<p><a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/hitsuyoujyoken.html">必須条件</a>は要約すると下記の5つ。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/c953582d-cbad-4589-b1cd-0385c362aca0" alt="hituyoujyoken1"></p>
<ul>
<li>車どうしがすれ違える幅があるか</li>
<li>信号待ちする歩行者の場所が確保できるか</li>
<li>ピーク時1時間で300台以上あるか</li>
<li>既設の信号との距離が150m以上あるか</li>
<li>見やすい位置に信号を設置できるか</li>
</ul>
<p>さらに<a href="https://www.keishicho.metro.tokyo.lg.jp/kotsu/doro/singoukisetchi/takuitsujyoken.html">択一条件</a>(=必須条件を全て満たしている場合にさらに検討するべき事項)というのもある。下記の4つ。</p>
<ul>
<li>信号機があったら防げたはずの事故が2件以上/年ある場所か</li>
<li>子供や身体障害者や高齢者等の安全を確保する必要がある場所か</li>
<li>主道路と従道路の関係的に必要な場所か
<ul>
<li>主道路とは交通量の多い道路。従道路とは主道路と交差する交通量の少ない道路。</li>
</ul>
</li>
<li>交通量が多い道路で歩行者の横断も多くてかつ周りに歩道橋などの横断施設がない場所か</li>
</ul>
<p>ちなみにこれらの指針を満たすことで信号設置が可能となるが、指針を満たしたからといって必ずしも設置しなければならないというわけではない。周囲の地理的要因や地域住民の要望などももちろん汲む必要がある。</p>
<p>また場合によってはこれらの指針を満たさなくなった信号は撤去されることもあるらしい。先の資料によると交通量が多くない場所の信号に関しては地域住民が信号無視したくないという理由で要請があり撤去ということもあるとのこと。律儀な人もいるものだなと思った。そういえば余談だけど昔田舎の方には上記の必須条件を明らかに満たさないような道路だけど信号があってこれ意味あるんか？と聞いたら村の子供の教育用に設置されてると言っていたがあれは本当なのだろうか。</p>
<p>まぁいずれにしても信号機はちゃんとした指針に基づいて設置&#x26;撤去が行われているようだ。なんかこうもっと地元の有力者とか政治家の地盤が太いといっぱい設置されるみたいなイメージもあったけど基本的にはそういうことでは無いらしい。</p>
<p>冒頭の例に出した散歩道にある交差点だが、これについて上記の条件に照らし合わせてみるとおそらく「既設の信号との距離が150m以上あるか」という条件を満たしていない。実はここ、すでに100m先くらいに別の信号がある交差点がある。その信号が設置されている交差点と件の設置されていない交差点は交通量的には似たような道路なのでなんでこちらには信号が無いのかな〜？などと疑問だったがおそらく「設置距離の制限」が理由なようだ。</p>
<p>疑問が解消されてスッキリした。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[『プログラミング文体練習』を読んだ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-19]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/46</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/46</guid><pubDate>Mon, 19 Jun 2023 07:54:46 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://amzn.to/3Nv34mL">プログラミング文体練習 ―Pythonで学ぶ40のプログラミングスタイル </a>という本を読みました。本書はある文章の中に含まれる単語の頻度を集計するという処理を題材にして、それを40種類の手法で実装していくという少し変わった本です。目次は以下になります。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/56bb9fa7-ba9e-4011-8782-74934c4fcaff" alt="programming_buntai_rensyuu"></p>
<p>見ての通り、低レベルなところでいうとアセンブリやスタックヒープ縛りのようなスタイルから関数型やOOPを用いた実装など現代的なスタイル、果てはニューラルネットワークまで多岐にわたります。実装言語としてはPythonが採用されているため低レベルなプログラミング(主にメモリへの直接アクセス)や末尾再帰の実装では無理がある部分もありますが内容を理解するという点では問題はないでしょう。この本で重要なのは具体的な実装コードというよりもそのプログラミングスタイルが生まれた背景は何だったのか？ということであり、それらがコンパクトに各章まとめられている点が見どころのように思いました。</p>
<p>例えば構造化プログラミングについて。第Ⅱ部 5章によると1960年台、大規模プログラムを書くプロジェクトが増えてきて他人にも理解できるプログラムというものが必要となります。そこでどういう機能がプログラムの理解にとって「良い」ことでどの機能は「悪い」のかという共通認識を作るための議論がされ始めます。ここで登場するのがグラフの経路問題でお馴染みのダイクストラ先生であり、彼は<code>goto</code>を痛烈に批判したとされています。彼のこうしたいくつかの活動を中心にして、モノリスな手続き的プログラミングに対し構造化プログラミングというスタイルが生まれたとのことです。こうしたやりとりやターニングポイントになった50年以上も昔の原著論文に関してもしっかりと各章に参考文献が挙げられている点も有り難いところです。</p>
<p>各章それぞれにこのような幾つものプログラミングスタイルがどのような制約から生まれたのか？という歴史背景が書かれており、その時代の空気を垣間見ることができます。著者が前書きでスタイルというのはある制約によって生まれると述べていますが、スタイルを学ぶことで逆にその時代における物理的な制約やソフト的な限界などに想いを馳せることができるという体験は他のプログラミング系の書籍にはあまりない切り口であり、この本をユニークにしている点だと思いました。</p>
<p>一方でコードゴルフやデータベースやMVC/ステートレスといったものがスタイルとして紹介されていることにやや違和感があったり(章数を増やすため？)、追加収録されたニューラルネットワークの章に異様に力が入れられていたり(AI的な内容があった方が売れる？)みたいな邪推もなくはないです。ただこれはCS学部3,4年生くらいのプログラミングの授業で使われることが視野に入れられた書籍とのことなので出来るだけ幅広くトピックに触れてくれていた方が使い勝手が良いのかもしれないです。対象読者としてはCS学部3,4年生~はもちろん、プログラミング初心者ではなく、ある程度いくつかの言語でいくつかのコードを書き、試行錯誤した経験のある人が当てはまりそうです。</p>
<p>私のような職業プログラマがこれを読んだからといってすぐにお賃金アップにつながるといったようなお得な効果はほぼないと思われますが、単純に読み物としてはそれなりに面白いのでプログラミング好きの暇人には程々におすすめの一冊かと思います。
<br/>
<br/>
<a href="https://amzn.to/3Nv34mL"><img src="https://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&#x26;ASIN=4814400225&#x26;Format=_SL250_&#x26;ID=AsinImage&#x26;MarketPlace=JP&#x26;ServiceVersion=20070822&#x26;WS=1&#x26;tag=razokulover-22&#x26;language=ja_JP" alt="amazon"></a>
<a href="https://amzn.to/3Nv34mL">プログラミング文体練習 ―Pythonで学ぶ40のプログラミングスタイル | Cristina Videira Lopes, 菊池 彰 |本 | 通販 | Amazon</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の6月1日からの新作。マンゴーレアチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-06-03]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/45</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/45</guid><pubDate>Sat, 03 Jun 2023 05:47:01 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/6ea7040a-e2eb-48fa-8332-26950410a5fe" alt="IMG_4468_res">
202カリー堂の6月1日からの新作スイーツはマンゴーレアチーズケーキ。これまで1年以上バスクチーズケーキだけ出してきたところに新たな試みとしてのレアチーズケーキだ。流石にネタ切れ感もあったからいい挑戦な気がする。</p>
<p>味は思ったよりもチーズが強くなくてふんわりした卵多め?のような味。マンゴーと生クリームもよく合うのでとてもおいしかった。バスクチーズケーキと比べると全体的に軽い印象でカレーを食べた後の食後のデザートとしては最適なボリューム。バスクチーズケーキはそれ単体でもお腹にズシリとくるのでこのレアチーズケーキくらいの重さの方が全体の食事のバランスを考えると良いのかもしれない。</p>
<p>今後はレアチーズケーキ縛りで季節のフルーツと合わせた新作が続くのかな〜と思うとまた毎月の楽しみが増えそうで嬉しい。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[松戸のFUJIという喫茶店]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-05-18]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/44</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/44</guid><pubDate>Wed, 17 May 2023 15:04:13 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>たまたま松戸に用事があり松戸駅に降り立ったわけだが、約束までまだ時間があったので適当に喫茶店に入った。</p>
<p><img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/2c191f36-aa18-4b89-aea8-e59ed59330ab" alt="IMG_4368_res">
松戸駅から徒歩3分程度のところにFUJIという喫茶店だ 。いかにも老舗の喫茶店という店構えである。</p>
<p>店内に案内されるとそこには猫が鎮座しておられたので思わず二度見した。まだ客のいない席の椅子に腰掛け、優雅に毛繕いしている。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/418da60a-da0d-4289-82e7-4886c497e52b" alt="IMG_4362_res"></p>
<p>よくよく調べてみたところこの店は地元では有名な猫がいる喫茶店らしい(猫カフェではない)。</p>
<p>店主の謎の計らい?でチュールを手渡されたのであげたところ喜んで食っていた。ちなみにこの子はテン君という名前らしい。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/7f9bb71c-b596-459d-9c67-d2234c4b5860" alt="IMG_4344_res"></p>
<p>机の上のご飯もむしゃむしゃ音を立てながら食べていた。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/82a2e26a-f20d-4359-aceb-3e2eb706ace1" alt="IMG_4404_res"></p>
<p>いっぱい食べてこの顔である。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/527283a0-d5c1-4013-a7e2-8fbdc93f4610" alt="IMG_4367_res"></p>
<p>そういえばこの子の他にもポンタ君という白い猫もいた。外に出て子供に触られては中に入って休憩するみたいなことを繰り返していた。こちらはしっかり地元民に宣伝活動をしていて偉い。
<img src="https://github.com/YuheiNakasaka/gialog-diary/assets/1421093/2f646f69-b4f7-48b3-93f8-74e265fa7b9e" alt="IMG_4347_res"></p>
<p>あんまり店内を撮影するのもアレなので撮っていないのだが、程よい狭さでうるさくなく、店主の趣味のジャズが常にかかっているような空間で居心地が良かった。この手の喫茶店には珍しく禁煙なのも個人的にはありがたい(お店の人はカウンターでiQOS吸ってたけど)。</p>
<p>公式のSNSもWebsiteもない。GoogleMapのレビューくらいでしか情報を得られないお店。店名もCOFFE FUJIなのかCOFFEE SHOP FUJIなのか喫茶 フジなのか表記揺れしまくっており正式名称がわからない。</p>
<p>都内に住んでいると松戸に行く機会はそれほど無いとは思うけども、それでもたまに足を運びたいと思わされるような不思議な場所だった。近所にもこういうお店があれば良いなと思ったけど、都内にあったらすぐ行列になってしまうのだろうな...。そう思うとこのくらいの立地でいいのかもしれない。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[『研鑽Rubyプログラミング』を読んだ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-05-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/43</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/43</guid><pubDate>Fri, 05 May 2023 12:25:27 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://amzn.to/3Vfsqra">研鑽Rubyプログラミング 実践的なコードのための原則とトレードオフ</a>を読んだ。モチベーションとしては最近Rubyistの間でよく話題にされていたので気になったというミーハーな気持ちと、仕事でよく書くのはRuby(というかRailsでアプリ開発するのが多い)ので何か得られたらラッキーくらいな気持ち半々。</p>
<p>どんな本かについては他の著名なRubyistの方々が色々と書いておられるのでそちらを読む方が良いかもしれない。例えば<a href="https://tagomoris.hatenablog.com/entry/2023/04/19/123501">「研鑽Rubyプログラミング」はライブラリ作者の知識・技術の幅と深さを拡大する1冊</a>とかTechRachoの<a href="https://techracho.bpsinc.jp/hachi8833/2023_04_19/129409">
『研鑽Rubyプログラミング』は英語版を買った人も買うべき</a>とか。</p>
<p>またこの本を一言で表した文章としてあとがきから引用すると下記が端的。</p>
<blockquote>
<p>Rubyコミュニティのリーダーをして「完璧超人か」と言わしめるような優れたプログラマーが、「読者が『すでにRubyをよく知っている』ことを前提」として、「Rubyプログラミングの原則と、実装方針を決めるにあたって考慮すべきトレードオフ」を伝えるために執筆されています</p>
</blockquote>
<p>このような本なのでいわゆる初心者(シンタックスを覚え、ライブラリやアプリケーションの構築方法をやっと覚えたくらいの人たち)には結構ハードな内容かもしれない。一方で自分のような仕事でRubyを書きRailsを使い...といった日々を過ごす中級者くらいの人にとっては全17章のうちどの章からも示唆深い考え方や概念や手法を得られると思う。</p>
<p>コードを書く時に、Webアプリケーション開発にせよライブラリ開発にせよ、中級者以上になるとプログラマーは常に何かしらの決断を下しながらコードを書いていると思う。どういう設計にするか？どのアルゴリズムを使うか？メソッド名はどうするか？等々の大なり小なりの判断が常に求められる。その時に最良の決断をするために必要なのは「<strong>複数の選択肢を持ち、適切に選択できる力</strong>」だ。これは業務やOSSなどで他人のコードをある程度読み書きする経験を積む過程で自然と醸成されていくことが多いと思うが、この本ではそうした力を得るための指標やコツを惜しみなく書き記してくれているので今までは時間をかけて経験的に学んでいくであろう内容を高速道路的に得られる。</p>
<p>先んじてレビューを書いてくださっているRubyistの方々もブログの中で書いてあるとおり、こんな書き方ええんか...(例えばデフォルト引数のところの書き方とか)みたいな議論が必要そうなものもある。しかしそれを採用するかしないかに関わらずとりえる選択肢の一つとして頭の片隅に置いておくことは重要であると思う。仕事などで実際に直面する課題に対して、最良の答えを出すためには大抵いくつかの方法があり、それらにはどれも互いにトレードオフが存在し、我々は何かしらの根拠を持って決断する必要がある。その時に一つしか倒し方を知らない人よりも幾つも倒し方を知っている中で最良なものを選択できる人の方がより多くのパターンを考慮できており信頼できる。信頼できる開発者になるためにはともすると無駄かもしれない知識も持っておいた方が良い。</p>
<p>第一部はRubyの基本的な機能に関する原則とトレードオフについて書かれている。この部では各章で自分のRubyに対する理解力がはっきりとわかる。Rubyは書き手にフレンドリーで何となくでも良い感じに書けてしまうから細かい仕様に関して甘い人も多いと思うが、割とそういう人は取りこぼしている知識などがちょくちょくあって学びがある(特に引数のところとかめちゃくちゃ解説が詳しい)。</p>
<p>第二部は主にライブラリを書く人向けの話題が中心のような雰囲気だが、何かしらのgemの作者でなくともコードの設計や拡張、リファクタリングやテスト、最適化についての話は一般的な話題なのでアプリ開発してるだけの人でも自分なりのツッコミを入れながら楽しめる感じだった。メタプログラミングについては<a href="https://amzn.to/412T1ZP">メタプログラミングRuby</a>を読んだ方がいいし、リファクタリングについては<a href="https://amzn.to/3pbzTeS">リファクタリング:Rubyエディション</a>を読んだ方が良いとは思う。デザインパターンだと<a href="https://refactoring.guru/ja/design-patterns/ruby">このサイト</a>とかが良さそう。</p>
<p>第三部はウェブプログラミングに関する話。ここは流石にRubyというコンテキストだけで語るには薄くならざるを得ない気がしていて、実際DBと簡単なアーキテクチャとセキュリティの話くらいしかない。多分Rubyでウェブ開発する人の多くはRails開発者だと思うので最近だと<a href="https://amzn.to/3VxI1T2">Sustainable Web Development with Ruby on Rails</a>あたりが思想は独特だが面白いのでおすすめ(だいぶ好き嫌い分かれる内容だとは思う...)。その時の感想は<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/3">Sustainable Web Development with Ruby on Railsと悲しい性</a>に書いた。</p>
<p>とまぁこんな感じで、全体通して個人的には第一部がクライマックスで、第二部は14章のプロファイリングとベンチマーク全般の記述と図書館に呪いの本を実装するギャグみたいなプラグインを書いていく8章の話が面白かったという感想。</p>
<p>誰彼構わず万人に薦めるのはどうか？という気もするが、中級レベルの開発者がこういう考え方もあるよな〜とクリティカルに読みつつ見識深めていくのが良い読み方なのかなと思った。</p>
<p>先にもあげたレビューを読んだり、<a href="https://scrapbox.io/kensan-ruby/">研鑽Rubyプログラミング</a>という日本語サポートページがScrapboxにあるのでこちらを見たりしながら、一つでも気になる部分があれば手に取ってみるといいんじゃないでしょうか。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の4月17日からの新作。紅茶バスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-04-26]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/42</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/42</guid><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 14:39:19 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/234608717-495ed047-a5b4-4ede-8b9e-956eb691daa9.JPG" alt="IMG_4297_res"></p>
<p>今回の新作バスクチーズケーキは紅茶。昨年も目に入ってはいたが抹茶バスクチーズケーキの美味しさに目を奪われて食べ損ねてしまっていた。だから満を持しての試食だ。</p>
<p>感想としてはう〜〜〜〜んという感じ。紅茶が香って美味しいのは美味しいのだけど、何というかパンチが足りないというか、カレーを食べた後に食べるデザートとして弱いなぁという気持ちになった。ケーキに乗っているクリームも優しすぎるので今ひとつ味のアクセントになりきれていない。こう何というか、クリームがシナモンとかチャイティーっぽいスパイスが練り込んであればまた複雑な味になって美味しいのかもしれないけど、紅茶単体だと繊細すぎてやや濃厚チーズクリームに負けちゃっていたな...。いや確かに美味い方だけども惜しい〜という感じでした。</p>
<p>これで一通り昨年から食べ続けてきたバスクチーズケーキはコンプリートしたはず。</p>
<p>次回の新作に期待したいところ。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の2月15日からの新作。桜×抹茶バスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-19]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/41</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/41</guid><pubDate>Sun, 19 Feb 2023 09:45:54 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/219940340-5a6a5bce-c3f6-4ef4-9d0d-54a8bb0615a6.JPG" alt="IMG_3987_res"></p>
<p>2/14でバレンタインデー期間限定だった<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/39">生チョコバスクチーズケーキ</a>の提供が終了した。代わりに新しく提供が開始されたのが桜×抹茶バスクチーズケーキだ。</p>
<p>バスクチーズケーキ本体は基本の抹茶バスクチーズケーキだが、上に乗っているクリームは生クリームとあんこがミックスされたもの。ケーキの脇には控えめに桜風味の白餡が添えられている。また周りに散らされている桜色の粉は優しい味の塩だ。これら３者を一つに絡めて口に運ぶと桜の甘さと抹茶の苦味、それに遠くに塩味が感じられて大変おいしい。通常の抹茶バスクチーズケーキは抹茶クリームと合わせて食べるのだが、こちらの桜x生クリームとの相性の方がもしかしたら良いかもしれない。個人的には<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/35">黒胡麻バスクチーズケーキ</a>以来のヒットだ。おそらく3月末くらいまで提供されると思うのでもう1~2回程度足を運んで食べたいと思う。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[痔のエンジニアを支える技術]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/40</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/40</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 13:12:02 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>※<strong>専門家ではないので、以下の文章はn=1の経験談として読んでください。</strong></p>
<p><a href="https://zenn.dev/ryo_kawamata/articles/a596e3325ba865">腰痛エンジニアを支える技術</a>や<a href="https://zenn.dev/seya/articles/35cd238d79b6e0">手が痺れるエンジニアを支える技術</a>を読んだ。</p>
<p>上の記事の腰痛や神経痛をはじめ、肩こり・頭痛・神経痛・腹痛など<strong>すぐに死ぬわけではないがQoLに結構な支障をきたす慢性の疾患</strong>を抱えたエンジニアというのは回りを見渡しても割と多いと感じる。自分の場合はそれが<strong>痔</strong>である。</p>
<p>下痢や便秘の際に切れ痔になった経験があるという人は結構多い。だから「あー痔か、自分もなったことあるよ」みたいな軽い反応をもらうのだけどそういう人の痔は一過性のもので、いわば転んで擦りむいたくらいのレベル。</p>
<p>自分の場合は慢性的な外痔核である。外痔核とは何かという説明をする前にそもそも痔にはいくつか種類があるので簡単に説明しておく。</p>
<h1>痔の種類</h1>
<h2>裂肛</h2>
<p>いわゆる切れ痔である。便秘で便が固くなってしまった場合や下痢でゆるくなり便の排出速度が上がり切れてしまうなどが主な原因。通常は一般的な切り傷同様数日で直るが、何度も繰り返していると潰瘍ができたり傷が直る際に肛門が狭くなっていく肛門狭窄という状態になる。この段階までくると排便時は毎回切れ痔が起きるようになってしまう。</p>
<h2>痔核</h2>
<p>いわゆるいぼ痔である。肛門に強い力がかかるとうっ血が発生し、手に血豆ができるような感じでイボができる。日常生活における肛門に負荷をかかる全ての場面で発生する可能性がある。痔核の中でも肛門の中にできる内痔核と外痔核がありそれぞれ症状や対処法は異なる。</p>
<h3>内痔核</h3>
<p>内痔核は肛門の中にイボができるタイプの痔核である。段階がレベル1<del>4まであり1</del>2ではそれほど生活に支障はないが3<del>4レベルになると手術が推奨される。1</del>2レベルの内側の痔は排便時に血は出たりイボが露出したりするが痛みはそれほどないが、それ以上のレベルになると下着に鮮血が見られるような状態になる。ここまでくると手術だ。</p>
<h3>外痔核</h3>
<p>外痔核は肛門の外にイボができるタイプの痔核である。この痔の特徴はなんと言っても<strong>とにかく痛いこと</strong>である。肛門の中とは違い、肛門の外側は神経が集中しているのでイボに何かが触れると激痛が走る。強めの口内炎が肛門にできたと想像してほしい。排便時に100%の確率でそれが刺激されるのでどう頑張っても痛みから逃れられない。排便はほぼ毎日あるので毎日の排便が恐怖になる。</p>
<h3>痔ろう</h3>
<p>肛門内部が炎症を起こし化膿、その膿を排出するための膿の管が肛門に残った状態のこと。激しい痛みや発熱を伴う。どの段階であれ、痔ろうとなればほぼ手術になる。</p>
<h1>対処法</h1>
<p>痔ろう以外はどの痔の場合も酷くない場合は基本的に保存療法か外来処置(飲み薬や塗り薬など)で済むはず。一方で慢性化している場合は手術となることが多い。最悪の場合は人工肛門になることもあるし、そもそも大腸などに腫瘍があったりして別の病気の場合もある。</p>
<p>とにかく早めの受診によりあらゆる悲劇は避けられるので自分で判断せず早めに近くの肛門科へ行くのが最適解だ。</p>
<h1>自分の話</h1>
<p>ここまでは痔の一般的な話だが、ここからは自分の経験の話をする。</p>
<p>先述した通り自分の場合は外痔核だった。月に数回、肛門に力を入れた瞬間激痛が走る日が来て、それを境に1~2週間ほどは毎日排便時にお尻を針で刺されたような感じになる。辛いは辛いのだけど、とはいえこれは日常生活の工夫により少し快方することもあるのでのらりくらりと病院へ行かず10年ほど経ってしまっていた。</p>
<p>いよいよ厳しいな...と感じてきて病院へ。そこでレベル2程度の外痔核とレベル1程度の内痔核と診断された。内側の痔に関しては病院で検査を受けて発覚したくらいのレベルで自覚もなかった程度。出血もない。</p>
<p>ただどうしても外痔核が辛いなら痔核の部分を切開して取る、内痔核なら内痔核硬化療法(ジオン注射)を勧められたが、まだ必須というほどでもないという。様子見でも今は大丈夫とのことだったので一旦は保留にして1年ほど時間が経ち、今に至るという感じ。</p>
<p>なのでいまだに痔と共に生きるという生活をしている。(余談だが先生自体も痔持ちで、数年前に手術したが時間が経ってまた痔になっちゃった...と言ってて大変そうだった)。</p>
<p>診察の中で、そもそも自分は何故外痔核ができやすいのか？を先生といろいろ振り返りながら話してみて気づいたのは<strong>排便時のいきみの強さ</strong>である。</p>
<p>体質や食生活の問題で固い便になりやすかったこと、元々スポーツをやっていてある程度筋肉があったこと、決まった時間に必ず排便しようとすること、などが重なったことで、必要以上に強くいきんで硬めの便を無理してでも排出しようという習慣ができてしまっていた。これは幼い頃からの習慣だが誰にも注意されなかったし、自分でも悪いことだと気づかなかった。なんか気づかずにやっていた悪習が自然と痔を招いてしまっていたのだ。</p>
<h1>痔を悪化させないためにやってること</h1>
<p>以下は主に痔核を悪化させないためにやっていることを書く。</p>
<h2>肛門に力をかけない</h2>
<p>外痔核に関してはとにかく肛門に過度な力をかけないことが一番重要。なので排便時は無理して出すために腹筋に力を入れたりしない。ちゃんと便意を待て。腹筋に力を入れたりしなくても便は出る。すぐ出ないからといって急がない。</p>
<p>その他にもスクワットなどの筋トレで踏ん張る時や重いものを持つ時なども肛門に力がかかり続けないように気を付ける。肛門への負荷を気をつけるだけでもかなり良くなる。</p>
<p>肛門に力をかけずに直腸から便を送り出すような意識で排便する訓練(ヨガに近い)もやっていて、これはコツが掴めるととても楽に排便ができるようになる。言葉では上手く伝えられないが、これができないと手術してもまた下手くそな排便により痔が再発する。排便のフォーム矯正と思ってやった。</p>
<h2>水分を十分に摂る</h2>
<p>固い便になるとどうしても排便に力が必要になってしまう。これを防ぐために水分は十分に摂った方が安全。</p>
<p>自分の場合は500mlのタンブラーでぬるま湯を最低3杯~4杯は飲むようにしている。しかもこまめに摂るようにしている。これはがぶ飲みしても人間が一度に吸収できる量には限界があるので。ただしトイレの頻度が多くなってしまうのでなかなか難しいという人もいるかも。</p>
<h2>食事</h2>
<p>食事に関しては人それぞれだろうなという感じ。よく言われるのは3食バランスよくしっかり食べる方が良いくらいな感じで、特に野菜がいいとか発酵食品がいいみたいなものはない。</p>
<p>が、自分がいろいろ試してみた結果だけ参考までに書いておく。これが正解!とかいうものはない。</p>
<ul>
<li>飯を食べる前にまず多めに水を飲む
<ul>
<li>飲む場合と飲まない場合で翌日の便の硬さが変わるっぽい</li>
</ul>
</li>
<li>お米を最低1合は食べる
<ul>
<li>米を食べる量が少ないと排便サイクルが狂う。便も何故か硬くなる。</li>
</ul>
</li>
<li>納豆・ヨーグルト・キムチを毎日適度に摂る
<ul>
<li>腸がよく動いてるな〜と感じるようになる。便秘予防にはなりそう。単純に発酵食品が好きというのもあるので楽しみ半分で続けている。</li>
</ul>
</li>
<li>アルコールを摂取しない
<ul>
<li>酒を飲むと翌日の便が硬くなるっぽかったのでやめた。</li>
</ul>
</li>
<li>寝る3時間前までに食事は済ませる
<ul>
<li>寝る前まで何か食べてると翌日変なタイミングで便意がきたりするようになる。変なタイミングだと都合によっては我慢しないといけないことにもなりかねない。我慢すると便が固くなっていく原因になるのでなるべく避けている。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>食事に関してはこれくらい。あとは外食などでも好きなものを好きなように食っている。</p>
<h2>睡眠</h2>
<p>夜更かしすればするほど内臓の調子がおかしくなる。大抵排便サイクルが狂うし便がいつもと違う感じになる。そもそも一般的に考えても寝るべき時間に寝た方が内臓や神経系にも良いはずなので無理せず寝ている。</p>
<h2>毎日湯船に浸かる</h2>
<p>下半身の冷えは血流を悪くして痔ができやすくなる元なので毎日湯船に浸かるようになった。これは病院の先生にも勧められたのでやっている。それまでは湯船を洗うのも湯を準備するのもとにかく面倒だからシャワーで済ませることが多かったが今は毎日湯船で体の芯まで温めるようになった。</p>
<p>痔が辛い時も温かいお湯に使っていると血行が良くなり、いくらか治りが早くなるので痔持ちの人は全員湯船に浸かった方が良い。</p>
<h2>座り続けない、またはスタンディングデスク</h2>
<p>上記の生活習慣的な対策は前提として、それ以外にできることとして座りすぎないようにするというのがある。エンジニアは職業柄椅子に座り続けがちだが、それは上述の「肛門に負荷をかける」につながるので良くない。</p>
<p>自分は適当に60分おきにiPhoneでタイマーをセットして時間が来たら立ち上がり少しフラフラしてまた座る、といった習慣で作業していた。これはこれで良い。</p>
<p>が、外痔核真っ只中の時はとにかく座ってるだけで痛いことがある。そういう時は立っていた方が楽。なのでそういう時はスタンディングデスクで作業している。</p>
<p><a href="https://flexispot.jp/e7-set.html">電動昇降デスク</a>というスタンディングデスク専用の机があったりするので検討はしたがちょっと試してみるか〜と買うには高いしデカい。要らなくなった時の処理が面倒。</p>
<p>そこで自宅にあったデスクとちゃぶ台で下のようなハリボテスタンディングデスクを作って使っている(もうかれこれ半年以上これで仕事してる)。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180774838-28eb541b-9d6b-4b9b-8998-92d54f935d7a.JPG" alt="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/180774838-28eb541b-9d6b-4b9b-8998-92d54f935d7a.JPG"></p>
<p>ポイントは下のクッション部分。これ無しで床に立って作業するとすぐ足の裏が痛くて終わる。たまたま普段使いしていた座椅子がちょうど良い高さだったのでこれでなんとかやれている。</p>
<p>座椅子が微妙という時は<a href="https://amzn.to/3RCOp9I">リカバリーサンダル</a>というのをスリッパがわりにして履いて作業するのも良かった。看護師さんなど長時間立ち仕事をしてる人たちが履いているらしい。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/216818045-1deb3b26-24a0-4db1-a26c-018cc15a6d42.JPG" alt="IMG_3954_res"></p>
<p>基本的に1時間~２時間くらい立ち続けて、少し座って休んで、みたいな感じで1日仕事をしている。最初のうちは30分も作業してるとキツくなってくるがこれは慣れ。続けてれば慣れてくる。</p>
<p>座らなくなることでお尻への負荷だけでなく腰への負荷も体感的に減ってる。<strong>変な姿勢で座るより変な姿勢で立つ方が難しい</strong>ので姿勢の維持の観点では個人的には立ってる方が楽だ。</p>
<p>ただし立ち続けると足が痛くなってくるのでそれは適度に休みを入れるしかない。あと、デスクの高さの設定をミスると肩が凝る。高さの微調整を細かくやりたいなら先程の挙げたちゃんとした電動昇降デスクを買った方が良さそう。</p>
<h1>現在</h1>
<p>病院に通って以降色々やったのもあって、最近はもう少なくとも3~4ヶ月は外痔核で苦しんでいない。上記の悪化させないための諸々を今後も続けていく必要はありそうだけど、基本的には硬い便を避けつつ排便時に気をつけることさえできればあとはなんとかなりそう。</p>
<p>また以前のような厳しい状態になったら本格的に手術を検討してみようかねとも先生とは話している。とはいえ手術せずになんとか終えられたら良いな…という感じ。内痔核の手術なら術後の痛みは少なめだからすぐやってもいいけど、外痔核の術後は出産を経験した人でも辛かったと聞いたのでめちゃくちゃ怖いのが正直なところ...。</p>
<p>とはいえ痔核は痔の中でも手術すれば治る病気の一つなので、金と時間と気合いさえあればなんとかできる(はず)。色々めんどくさい人は(痔核なら)手術するのが多分早いんだろう。</p>
<h1>おわりに</h1>
<p>痔の"エンジニア"を支える技術と題して書き始めたがエンジニア的な要素はスタンディングデスクくらいで、その他は痔一般の知識と痔主の経験談になってしまったので申し訳ない(のでZennではなく自分のブログに書いた)。</p>
<p>排便は食事と同じくほぼ避けることができないし肛門以外の場所で代替することもできない。肛門はとてもクリティカルな場所だからこそ健康に保つための最低限の知識は全員持っておいて損はない。</p>
<p>痔は身近な病気であり軽んじられがちだが、悪化させるとQoLが駄々下がりするはめになる。<a href="https://fushiroyama.hatenablog.com/entry/2022/11/20/063019">何年も痔に苦しんでいる - 怠惰を求めて勤勉に行き着く</a>では慢性的な切れ痔に悩まされているエンジニアの話が書いてある。痔核の場合は手術(と術後の結構な痛み)を耐えられればある程度の期間は良くなるようだが悪化した切れ痔の場合はより大変そうだ。痔ろうに関しては言わずもがな。</p>
<p>痔に関してはどの状況でもとりあえず病院に行くのがいつでも最適解なので気になったら恥ずかしがらずにすぐ行け。</p>
<h1>リンク</h1>
<ul>
<li><a href="https://www.iwadare.jp/G-WEB/">痔の総合情報サイト《痔-web》</a>
<ul>
<li>痔主の聖典</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の2月の新作。生チョコバスクチーズケーキ。 ]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/39</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/39</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:50:53 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/216805461-184d6e94-fbf8-4f03-b8c8-868e80d79766.JPG" alt="IMG_3948_res"></p>
<p>2月の新作はバレンタインデー特集の生チョコバスクチーズケーキ。普段は2ヶ月くらい食べられる期間があるが、今回はバレンタインデー特集ということで2/2から2/14の2週間のみの提供となっている。</p>
<p>今回はバレンタインというわかりやすい引きがあるのでいつもより人気なようで行列も長め。初日は昼過ぎに完売していた。今日はいつもより早めの10:30くらいに店舗に着いてすぐ注文した。</p>
<p>味は想像通り生チョコたっぷりのバスクチーズケーキという感じ。ガトーショコラよりも粘性があり、チーズ風味もほんのり香る。チョコソースもふんだんにかけられておりチョコ好きにはたまらないという贅沢な味。チョコたっぷりなので甘すぎるのでは？と思われるかもしれないが酸味の強めな生クリームとイチゴが程よくアクセントになっていて飽きない。バスクチーズケーキも好き、チョコも好き、という人は食べて絶対損はしないだろう。</p>
<p>個人的にはやはり11月の黒ゴマバスクチーズケーキや抹茶バスクチーズケーキがダントツで好きなのでそれには及ばないが、定番のザ・ケーキという風体のケーキが好きな人ならこちらの方が好きかもしれない。</p>
<p>2/14までの提供なので食べたい人はお早めに。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂の12月の新作。ピスタチオバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/38</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/38</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:38:53 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/208240728-326abfc0-9866-4ece-ab53-3d86558ac382.JPG" alt="IMG_3752_res"></p>
<p>ピスタチオを使ったバスクチーズケーキ。チーズケーキ本体とピスタチオクリームはなめらかで渋い味わい。これ単体で食べると和菓子に近いかもしれないくらいだ。しかし周りのラズベリーソースを合わせることで視界は一変する。ラズベリーソースと合わせた瞬間に銀座でお茶するマダムから原宿でクレープを頬張る大学生くらい味が変わる。時期的にもちょうどクリスマスケーキの位置付けだからこのくらい浮き足立った味でピッタリだと思う。毎度思うがここのチーズケーキは本体・クリーム・ソースを合わせた時の調和に力を入れており、それらを合わせた時に完成するようにできている。今回も本体だけとかクリームだけで食べた時はやや弱いか？と感じたが、全て合わせた時にこれ！！となった。この辺はいつも作り込まれていて感心する。とはいえやはり10月のゴマや今や定番メニューとなった抹茶と比べると劣る。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂のバスクチーズケーキ 11月の新作。カボチャバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/37</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/37</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:38:12 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/199662238-97cf5090-1879-41db-96a2-e545f05cc015.JPG" alt="IMG_3560_res"></p>
<p>カボチャを使った秋らしいバスクチーズケーキ。控えめなカボチャクリームの甘さが優しくて美味しい。煮込んだカボチャペーストみたいなものが添えられておりカボチャクリームを絡めてチーズケーキを一緒に食べると甘さとしょっぱさで調和を楽しめる。周りに塗されているナッツやカボチャの種もおしゃれでケーキと絡めて食べると香ばしくて良い。とはいえ抹茶やゴマバスクチーズケーキほどの出来栄えかと言われるとそこまでの驚きはない。季節感はあって良いと思うが。そういえば+50円支払うとメイプルシロップが追加できる。これは正直あってもなくてもいいなという代物だが、それはそれとしてこのメイプルシロップは単体で美味しかったので普通にワッフルなどにつけて食べたいと思った。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂のバスクチーズケーキ通常メニュー。プレーンバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/36</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/36</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:37:41 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/193485285-c1b9e30c-b035-4d50-b50f-1a8fb2a12cf0.JPG" alt="IMG_3465_res"></p>
<p>変わり種ばかり食べていたのでプレーンバスクチーズケーキは初めてだった。クリームがミルク風味で少し甘いがケーキ自体はやや酸味があるため合わせると程よい味わいになる。なかなか美味しい。コーヒーに合いそうな予感がした。シンプルなバスクチーズケーキを食べたいときは良さそう。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂のバスクチーズケーキ 9月/10月の新作。ゴマバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/35</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/35</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:36:53 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/188592416-52c944d8-d57b-4d3f-9559-d044c8e380c7.JPG" alt="IMG_3393_re"></p>
<p>抹茶とほぼ同等レベルで美味しい。黒胡麻ソースとクリームと合わせて食べないとだめ。それぞれ単体だとそれほどでもないが合わせるとめちゃくちゃ旨くなる。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[202カリー堂のバスクチーズケーキ 7,8月の新作。チョコミントバスクチーズケーキ。]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-05]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/34</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/34</guid><pubDate>Sun, 05 Feb 2023 06:35:56 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/188592406-4a2b54ee-7f97-4b02-80f4-173de1fccd87.JPG" alt="IMG_3271_re"></p>
<p>美味しいが抹茶には遠く及ばない。チョコミントが好きという人にはハマるかも。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ナッシュを解約してヨシケイの夕食ネットに変えた]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-02-02]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/33</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/33</guid><pubDate>Thu, 02 Feb 2023 02:51:07 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>1月の頭くらいにナッシュを解約した。詳細は<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/30">ナッシュを解約して個人情報を全て削除してもらった</a>に書いてある。</p>
<p>現在はフルリモートで働いており今までは平日の昼食は全てナッシュを食べていた。ご飯は家で炊いたもの、おかずはナッシュという感じ。この生活は1年以上続いていたわけだが、そのおかず部分がなくなってしまったので新たな移転先を考えなければならなくなった。</p>
<p>自分が宅食に求めているのは下記。</p>
<ul>
<li>それなりの味</li>
<li>それなりのボリューム</li>
<li>それなりの値段</li>
</ul>
<p>過去いくつかtrialしてきた感じからいうと味に関しては正直どの宅食もそれなりに美味い。少なくともコンビニの濃すぎる味付けが苦手な自分にとっては十分マシ。</p>
<p>ボリュームはどの宅食もヘルシー指向を掲げていたり高齢者向けのものが多いのでどれもやや少なめ。とはいえ自分の場合は身長173体重が53~54kg前後の痩せ型で1日米1合食えれば十分なのでどこも量で気になったことはない。</p>
<p>値段に関しては500~800円くらいが相場なので決して安いわけではない。外食よりは安く、コンビニ弁当と変わらないくらいの値段。</p>
<p>宅食は安いというイメージの人も中にはいるかもしれないがそれは違って、基本はヘルシーなものを美味しく安定して家で手軽に食えるという点がメリット。ヘルシーなんて興味ないという人はそもそも宅食は使ってもあんまりメリットないと思う。</p>
<p>今回は上記3点を軸に宅食比較サイトなどを漁っていたところヨシケイの「<a href="https://www.you-shoku.net/">夕食ネット</a>」が目に止まった。</p>
<img width="747" alt="スクリーンショット 2023-02-02 11 44 49" src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/216218570-df45ed5e-f87d-4bd9-8f93-6e8271b5e69d.png">
<p>夕食ネットの何がすごいかというと値段の１点に尽きる。上述した通り他の宅食は1食500~800円くらいだが、夕食ネットのシンプルミールは配送料込みで1食380円だ。コンビニ弁当と比較しても安い。学食みたいな値段。</p>
<p>経験的に宅食はどこも味もボリュームも変わらないと知っていたので値段が飛び抜けて安い夕食ネットは気になる。とりあえず夕食ネットは初回注文は半額で食べられるということだったのですぐ会員登録し注文した。</p>
<p>注文画面で驚いたのは当日の朝5時までの注文ならその日の夕方に届けてくれるところ。ヨシケイは歴史も古く、コープみたいなもんで独自の配送網を持っているからなせる技っぽい。その辺は新興の宅食ベンチャーとは訳が違う。</p>
<p>早速届いた夕食ネットの惣菜を食べてみたところ味はやはり予想通り、それなりに美味い。実家で食った記憶のあるような味がする。味としてはこれで十分。</p>
<p>問題はボリューム。ナッシュと比較すると副菜の量はそれほど変わらないとはいえ、メインの量は流石に少ない。惣菜全体のカロリーで比較すると計100kcal位は少なそう。高齢者や自分くらいの食の細さの人にはちょうど良いかもしれないが、普段外食ばかりの人にとってはだいぶ物足りないだろう。</p>
<p>ただ値段のことを考えると悪くはない。この味で自分はギリギリ足りる量だし選択肢としてはアリ。</p>
<p>という感じで吟味した結果、やはり昨今の経済情勢を踏まえるとこの値段は流石に魅力的すぎるのでヨシケイの夕食ネットを使っていくことにした。</p>
<p>とりあえず1ヶ月弱継続してみているが特に問題はない。ボリューム問題については、これに1品足すみたいな運用もありかもしれないなとは思った。たとえば自分はキムチが好きなので、デカいキムチパックが常備してあるのだが、これを夕食ネットの惣菜に足すとか、納豆を足すとか。数十円プラスにはなるが、それでもまだまだ既存の宅食より安いのでアリ。</p>
<p>問題というか微妙な点についてもいくつか書いておく。</p>
<p>まず<strong>ヨシケイの夕食ネットはヨシケイではないということ</strong>。</p>
<p>自分がこの値段で食べられている惣菜は<strong>夕食ネット</strong>の<strong>シンプルミール</strong>というやつ。<a href="https://yoshikei-dvlp.co.jp/">ヨシケイ</a>の方にあるミールキットなどではない。そもそもこのサイトから夕食ネットのシンプルミールは注文できないし、このサイトから会員登録してもいけない。夕食ネットは<a href="https://www.you-shoku.net/">https://www.you-shoku.net/</a>のサイトから会員登録を行う必要がある。同じヨシケイ系列だが会員情報は別。割と罠なので注意。</p>
<p>あとは<strong>配送設定で玄関前に置き配できるというオプションがあるのだが全然置き配してくれない</strong>。</p>
<p>普通にピンポンと呼び鈴が押されて惣菜を手渡しされる。おそらく配送時に発泡スチロールの箱に入れて配送されるのだが、ヨシケイはその箱をまた各家へ回収しにいっているのだ。で、その配達員たちは玄関前に置き配すると配達と回収の2回家を訪れる必要が出てくる。だが中身を手渡ししてしまえば箱はすぐ持ち帰ることができるので回収する手間が省けるのだろう。だから極力置き配したくないんだと思う。もちろん彼らの気持ちはわかるが置き配設定してるんだから置き配してくれよ...とは思いつつ別に家にいるのでいいか、、と諦めてる。</p>
<p>それと<strong>基本クレカ支払いなんだけどなんとなくオールドタイプのサイト構成なのでやや不安がある</strong>。クレカ情報の登録がやや怖い。メインのクレカじゃなくて限度額低めのサブカードを登録した。StripeとかPayPal使ってほしいなという気持ちはありつつも、まぁある程度歴史ある会社だろうしバックエンドも大変なのでしょうと想像できるので贅沢は言えない。</p>
<p>あ、あともう一つ<strong>毎週月曜日に新メニューが登場するのだがうまそうなやつはマジですぐ品切れになる</strong>。別に残ってるやつも悪くはないんだけどうまそうなやつはもう少し在庫増やしてくれよと思う。まぁ別にメニューが少なかったり入れ替わったりに関する要望はどの宅食でもあるので仕方ないかも。</p>
<p>と、こんな感じでナッシュからの移行を終えて新しい昼食ルーティーンがリビルドされた。今のところは大体うまく回っており、何より昼食費用がこれまでの4割OFFくらいの価格に圧縮されたので家計にも優しくなっていて概ね満足している。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[技術的なアウトプットに疲弊しないようにするコツという記事を読んで思ったこと]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-01-10]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/31</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/31</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 02:56:06 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<ul>
<li><a href="https://blog.arthur1.dev/entry/2023/01/08/195840">技術的なアウトプットに疲弊したので振り返る</a>という記事を読んだ</li>
<li>内容は「たくさん技術エントリを書いてきたが全然読まれないのでモチベーションが保てない」というお話</li>
<li>気持ちはめちゃくちゃ理解できるが、少し思うところもあったので自分の考えをまとめておく</li>
<li>そもそも論
<ul>
<li>ブコメやエントリに関連したツイートでの言及をみると「モチベが理解できない」「自分のために書くべきでは」「承認欲求のためにやってるのか」みたいなものが結構あった</li>
<li>まぁ確かに正論ではあるが、悩み相談に対する正論というのは安易だ。悩みを持つ当人への理解を捨てた浅い回答にしかならないことが多い。正論を述べる側は気持ちいいかもしれないが...。</li>
<li>悩んでいる当人の気持ちを推し測って寄り添った回答を捻り出したいという気持ちがある</li>
</ul>
</li>
<li>テクニックの話
<ul>
<li>このエントリに対しての反応として先のそもそも論以外だと「自分はOOを気をつけている」「OOをターゲットにして書いている」など技術記事を書く時のコツを述べている人も多かった</li>
<li>しかしかの筆者がエントリで<strong>仮説</strong>として書いている内容を見るに、Twitterで知らん人々が適当につぶやいた「技術記事を書くときのコツ」なんかはとっくの昔に本人も考えて実践してるのでは？と思った
<ul>
<li>確かに<a href="https://blog.3qe.us/entry/2023/01/09/221705">去年は182本の記事を書いた人から見た、技術的なアウトプットに疲弊しないようにするコツ - Lambdaカクテル</a>で述べられているような、機械的な書き方のフォーマットのようなものはあると思うが瑣末な問題にすぎなそう</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>内容の話
<ul>
<li>技術記事なので「結局は誰が？どんな内容を？書いたかがほぼ全て」という声は確かに...と思う
<ul>
<li>信用できる人か否か</li>
<li>有益な情報か否か</li>
</ul>
</li>
<li>ただし良い内容なら多くの人に<strong>すぐに</strong>読まれる、というのは間違い
<ul>
<li>情報はその人にとって<strong>必要な時</strong>でないと刺さらない
<ul>
<li>つまりすぐに多くの人に読まれるには多くの人が<strong>その時に必要としているトピック</strong>を選ぶ方が良い
<ul>
<li>例えばChatGPTが流行ったときにすぐにAIについての話を書くとか
<ul>
<li>この記事は箇条書きだしフォーマットはめちゃくちゃだけど300はてブ超えた
<ul>
<li><a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/26">どのようにしてプログラマはAIに仕事を奪われていくかの妄想</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>しかし別にIT系メディアの運営をしてるわけではないのでそんな頑張りが必要かと言われると微妙。個人的には不毛な努力だと思う。書きたいときに書きたいことを書くべきだ。</li>
</ul>
</li>
<li>技術記事に関しては<strong>すぐに</strong>という制約がなければわりかし多くの人に読まれやすい
<ul>
<li>特に検索流入でいつかは誰かに読まれるということが多い。数年前の記事がいきなり知らんところでバズってたみたいなこともある。数年後の自分が読むということも結構ある。</li>
</ul>
</li>
<li>最低限のクオリティを持った技術記事はその中で取り扱った技術コミュニティに対する貢献になるし、インターネット全体の資産にもなる。</li>
<li><strong>すぐに</strong>多くの人に読まれたいという気持ちさえなんとかなれば良さそう</li>
</ul>
</li>
<li>暖簾に腕押し
<ul>
<li>かのエントリでは冒頭で暖簾に腕押しという言葉が使われている</li>
<li>なぜ読まれないのか？についての考察など色々書いたりしているが結局のところ暖簾に腕押しという言葉に全てが詰まってると思う</li>
<li>それなりに時間をかけて対象も吟味してできる限りの手は尽くした、つまり頑張ったわけだ。しかしそれがすぐには報われない。</li>
<li>自分なりによくできたと思って作ったものが、期待に反して全く評価されないという経験は誰しも多かれ少なかれあると思う</li>
<li>そもそも論の文脈で言えば、期待値(まともな技術記事は多くの人にすぐ読まれるという期待)が間違っているということになる</li>
<li>が、先に述べたようにそれを言ってもまぁ瞑想しましょうねくらいの精神論しかなくて現実的ではない解決策にしかならないと思う</li>
</ul>
</li>
<li>解決策
<ul>
<li>それなりに精神論的な善処は期待しつつ(重要)、かの筆者にかけられる自分からの言葉としては「Twitterを教えてくれ、フォローするよ。」だと思う</li>
<li>流石に自分にとって有益でなければ記事をはてブしたりRTしたりはしないけど、疲弊した気持ちをアウトプットしてくれたことはありがたい。ではそれを読んで何か自分が無理ない範囲でできることがないか？を考えるとTwitterをフォローする、くらいは丁度良い感じの柔らか回答になる気がする。</li>
<li>少なくとも1人はかの筆者の書いた技術記事を読む可能性のある人が増えるわけだ。フォローするだけなら自分にも負荷はない。</li>
<li>よっぽどの内容に難があるような人でなければ技術記事を書くことは誰であれ無理ない範囲で続けてほしい。</li>
</ul>
</li>
<li>その他
<ul>
<li>アウトプットが継続している人はほとんどが自分のために書いている。これは本当にそうだと思う。</li>
<li>実際に30代になってくると脳のメモリやディスク容量が減ってくる。そうなると学んだことが定着しづらくなっていく。</li>
<li>昔なら読んだ本の細かい内容を丸ごと覚えられたのに、今は読んだ本のトピックは覚えているけど細部が思い出せないという感じになりつつある</li>
<li>そういう状況になるとどうなっていくかというと、全内容を丸ごと頭に入れるのではなく、全内容にたどり着くためのインデックスだけメモリに入れておくようになる
<ul>
<li>例えば昔はRubyのtimestampのフォーマット構文を丸ごと暗記していたが今はリファレンスの当該ページへたどり着くためのパスだけ覚えておく、みたいな</li>
<li>あそこに行けばOOOの情報にたどり着けるというパス情報。</li>
</ul>
</li>
<li>そのインデックスを自分なりに作るのに良いのが技術メモだ。調べたことや読書の感想をとにかく文章にしてアウトプットしておく。そうすると先の例だと「timestampのフォーマットは自分のscrapboxのOOのところにあるな」という感じでパスを自分なりに集約できるようになる。これがないと毎回ググって出てきた記事を読み、その信頼性をチェックして...みたいな感じになってしまう。</li>
<li>自分のためにアウトプットするというのは別に強がりではなくて、自分の老化した脳に対して仕方なくやらないといけない対策という側面が割とある</li>
<li>老化は辛いね...</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ナッシュを解約して個人情報を全て削除してもらった]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-01-07]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/30</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/30</guid><pubDate>Sat, 07 Jan 2023 12:56:48 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<blockquote class="twitter-tweet" data-partner="tweetdeck"><p lang="ja" dir="ltr">これまで300食以上食べてきたけど過去の事例も併せて流石に厳しい企業であると感じたのでアカウントやその他全情報を全て削除するように依頼した。<br><br>宅食「ナッシュ」に不正アクセス、約6000件の顧客情報流出か　ランサムウェアに感染<a href="https://t.co/ipna9uDdDu">https://t.co/ipna9uDdDu</a></p>&mdash; YuheiNakasaka (@razokulover) <a href="https://twitter.com/razokulover/status/1611015759601487874?ref_src=twsrc%5Etfw">January 5, 2023</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
<p>ナッシュに関しては2021年くらいから少なくとも計300食以上食べてきたが、<a href="https://www.itmedia.co.jp/news/articles/2301/05/news077.html">宅食「ナッシュ」に不正アクセス、約6000件の顧客情報流出か　ランサムウェアに感染</a>というNEWSを受けていよいよ解約した方が良いかなと感じたのでやっと解約手続きをした。過去<a href="https://bunshun.jp/articles/-/57926">〈チャット入手〉NHKも紹介した宅食ベンチャー・ナッシュ取締役「デブの人は採用しないように」「権利主張が激しい」</a>というようなNEWSも出ていたが、本当ならこの時に解約しておいても良かったのかもしれない。</p>
<p>しかしナッシュはクレカ情報や住所情報を管理画面から簡単に削除することができず、綺麗さっぱり解約するのが面倒そうという印象があってその時は億劫で手続きをしなかった。</p>
<p>今回は本格的に今後もやばそうかもという感じがしたので重い腰を上げた形になる。</p>
<p>ナッシュから<strong>個人情報含めて完全にアカウント削除する方法</strong>は少しコツがいる。通常の解約処理だけだと全個人情報をナッシュ側から削除できない(らしい)からである。</p>
<p>どういうことかというとナッシュ側で保持されている個人情報は通常の「アカウント情報(とそれに紐づく住所やクレカ情報など)」と「商品に瑕疵や問題が発生した際の連絡用として通常アカウントとは別に保持されている注文履歴や連絡先の情報」という2種類ある。</p>
<p>通常の解約処理で削除されるのは前者の方だけだ。後者は記載している通り何らかの緊急連絡用に別に保持されていて、通常のアカウント解約では削除されないとのこと(保持期間も不明)。</p>
<p>なので後者の個人情報を削除するにはアカウント解約とは別に問い合わせフォームから全ての個人情報を削除してほしい旨を連絡する必要がある。</p>
<p>自分の場合は下記のような文章を送った。</p>
<pre><code>下記の情報を削除したいです。

- アカウント情報
- クレジットカード情報
- その他個人情報全て

当サービスからこれらを削除する方法をご教授願います。

よろしくお願いいたします。
</code></pre>
<p>すると数営業日後に折り返しメールがきて、ナッシュのアカウント解約が行われた旨が伝えられ、加えて先ほどの後者の注文履歴や連絡先などの個人情報の削除が別途数日後に行われるという旨も併せて伝えられる(自分の場合は問い合わせから6日後だった)。</p>
<p>少々面倒だがこれらの工程を踏んで晴れてナッシュから全ての個人情報を削除できる。</p>
<p>大人なので「本当に全て削除されるのだろうか？」みたいな邪推はせず、うまく対応してくれていることを祈っている。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[2022年の振り返りと2023年の抱負]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2023-01-03]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/29</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/29</guid><pubDate>Tue, 03 Jan 2023 12:54:44 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>2022年の振り返りと2023年の抱負を書いていく。自分向けに書いていくのでハイコンテクストになりがち。</p>
<h1>2022年の振り返り</h1>
<h2>仕事面</h2>
<p>なんとか生き延びることはできた。起業してからもう10年いかないくらい経つが、1年をなんとか生き延びられるか常に不安である。毎年今年は生きられるんだろうかと常に遠くを見つめている。</p>
<p>メインの仕事としてはNFT関連のプロジェクトの開発をやったりしていた。主にLINE Blockchainを主戦場にしていたが、LINE Blockchainはまだまだ発展途上である。国内で自分より詳しい人は数えるほどしかいないのではないかと思う程度には熟知しているレベルになってしまった。しかしその知識と経験に需要が全く追いついていないので持ち腐れになっている。さらに現状はクリプト冬の時代突入の最中であり先行きどうなるかわからん...。</p>
<p>2022年は4月頃から業務委託で仕事を受け始めるということもした。既存プロダクトの改善や拡張、新規開発など手を動かす要員として働いた。技術としてはRailsとFlutterを中心に書いている。</p>
<p>自分は技術力としてはそれほど突出したものは無いが、会社全体として目指すべき状態とそのためにやるべき仕事を見極めて、それを最短の労力でこなすことには自信があるので、そういう立ち振る舞いとしてはまずまず貢献できたと思う。ありがたいことに社からの評価は上々だったので需給が良い感じでマッチしていたみたいだ。どんなに能力が高くてもその能力が発揮できる仕事がない&#x26;提供できないならば機能しない。雇用者側としてその点は痛いほど実感していたのでそういうすれ違いが発生していなくてよかったと思う。</p>
<p>内容にもよるが業務委託はまだ週1~2くらいなら受けられる可能性があるので今後また募集を出すかもしれない。</p>
<p>やんごとなき事情で給与(Findyの想定年収の1/2程度)は5年くらい横ばいで変わっていない。支出を抑えるか空からお金が降ってくるのを待つしかない状態なのでさらに働き口を増やして馬車馬になるか...</p>
<h2>プライベート(技術)</h2>
<p>2021年夏くらいからブロックチェーンに関する技術のキャッチアップを始めて2022年の夏くらいまでは日々日々情報を追ってた。</p>
<p>ブロックチェーン関連ではBNFTLYというサイトを作った。詳細は<a href="https://zenn.dev/razokulover/articles/3af0477a15ab51">任意のURLに簡易のNFT認証を付けたリンクが作成できるサイトを作った</a>に書いている。界隈の規模感を加味するとまぁまぁバズった気がする。</p>
<p>その後はZk系のプロジェクトを追ったりEthereumのThe Mergeが完了するかしないかあたりで(理由は覚えていないが)飽き始めて少し距離を置くようになった。</p>
<p>それ以降はCloudflare関連プロジェクトやRustを書いたりする時間に使っていた。</p>
<p>中でも11月に取り組んだNES(ファミコンエミュレータ)をRustで実装するプロジェクトが楽しかった。詳細は<a href="https://zenn.dev/razokulover/articles/1191ca55f9f22e">Writing NES Emulator in Rustをやった</a>に書いている。<a href="https://amzn.to/3G9u0n7">動かしてわかる CPUの作り方10講</a>を読んでCPUエミュレータを書いたりもした。これらの過程でプログラムがバイナリレベルで実行されていく流れが解像度高く実感できるようになったのがよかったと感じている。</p>
<p>今年はZenn/ブログ/Scrapboxに記事やメモや結構書いたなと思う。</p>
<p>Zennは25記事書いており、1,526Likesを集めた。
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/210347633-bc70e722-99be-4811-a365-79d065c8064f.png" alt="Fkp50_jaMAAMCLr"></p>
<p>よく読まれた記事としては、下記。</p>
<ul>
<li><a href="https://zenn.dev/razokulover/articles/d312d73e319e7c">未経験者がプログラミングを学びたいと思った時に最初に読む記事</a></li>
<li><a href="https://zenn.dev/razokulover/articles/09f2b13b6cbd7a">1~2年目のエンジニア向けにキャリアや勉強方法について話したこと</a></li>
<li><a href="https://zenn.dev/razokulover/articles/1191ca55f9f22e">Writing NES Emulator in Rustをやった</a></li>
</ul>
<p>今年の4月からr7kamuraさんの<a href="https://r7kamura.com/articles/2022-05-03-github-issues-as-blog">GitHub Issuesでブログを書く</a>にインスパイアされてGitHub Issuesで日記を書き始めた。そこで書いた日記の中でホットエントリしたものがいくつかある。</p>
<ul>
<li><a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/28">仕事力と技術力と不安に関する雑文</a></li>
<li><a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/26">どのようにしてプログラマはAIに仕事を奪われていくかの妄想</a></li>
<li><a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/14">最近のWeb3への雑感</a></li>
</ul>
<p>Zennにしても日記にしても初心者プログラマ向けの話/キャリア系の話が人気っぽい。</p>
<p>そういえばScrapboxの技術メモは今年だけでも200ページを超えていたが、多くはBlockchain関連だ。</p>
<ul>
<li><a href="https://scrapbox.io/razokulover-tech-memo/">技術メモ</a></li>
</ul>
<p>それが要因でBlockchain界隈の人たちからTwitterでフォローされることが増えた。今年だけで1000人くらいフォロワーが増えている。良い機会なので基本的に技術ネタしたつぶやかないように運用を変えている。見てる人もその方が雑音が減って良いだろうし。</p>
<ul>
<li><a href="https://twitter.com/razokulover">メイン垢: @razokulover</a></li>
</ul>
<p>ただ雑音的なまじなつぶやきもやっていきたいのでサブ垢も作った。よかったらフォローして。飯の情報と雑な思考のアウトプットとハロプロの話が得られる。</p>
<ul>
<li><a href="https://twitter.com/revolukozar">サブ垢: @revolukozar</a></li>
</ul>
<h2>プライベート(技術以外)</h2>
<h3>日課</h3>
<p>筋トレと詰将棋とDuolingo(ロシア語)とTanzamと適当な英語リスニングを続けた。</p>
<p>筋トレと詰将棋は2017年くらいから細々と継続中。</p>
<p><a href="https://apps.apple.com/jp/app/%E8%8B%B1%E5%8D%98%E8%AA%9E%E3%82%A2%E3%83%97%E3%83%AA-tanzam/id1554699067">Tanzam</a>は英単語アプリ。絵と単語を紐づけて覚えるやつで、TOEIC900くらいまでの3000語以上をやった。体感としてはTOEICでわからない単語は一つの長文あたり一桁個以下になってきたと思う。まぁそれだけでいい点数が取れるわけではないので意味ないかもしれないけど自己満足としてはまずまず。</p>
<p>Duolingoではロシア語をやってた。簡単な文章なら辞書を引いて読めるくらいにはなったと思う。が、如何せん使う機会も場所もない。</p>
<p>Youtubeの<a href="https://www.youtube.com/watch?v=kuc03HDwIVo">地獄の英語リスニング・トレーニング【7時間連続再生】【日本語字幕付き】</a>というやつをよく聴いていた。英語が2回読まれて日本語が1回読まれて再度英語が2回読まれる、というセットが1000文。TOEICでいうとPart2がひたすら続く感じ。読まれるスピードは結構早めなのでこれに慣れてるとTOEICのPart2は簡単に感じてくる。約10分/日くらいで半年前くらいやってて、もう5周弱くらいしたかも。体感では割と効果がある気がしてる。</p>
<h3>痔</h3>
<p>4月に痔が悪化して病院に罹った。元々痔持ちだったが病院行ったのは初めてだった。親以外の他人に初めて肛門に指を突っ込まれるという経験などを経て、外痔核のステージ2だとわかった。ステージ3からは手術が勧められる。それに片足を突っ込んでいる状況。一応は保存療法で様子見になったが手術してもいいかもよというレベルと言われてかなり凹んだ。</p>
<p>もう数年以上前から食事改善や生活習慣の見直しは自前でやっていてそれなりに排便環境はよかったのだが、排便方法の方に問題があったらしい。結構な力で息んで肛門に力がかかりやすい排便方法だったのだ。これが良くなかった。なのでまずはこの排便方法を治すように試行錯誤した。具体的にはお尻を突き出し体を屈ませて、便意を強くイメージ、背中のあたりから腸の内圧で便を下方へ移動させ肛門に力を加えず括約筋の方を動かして排出させる訓練。ヨガとかそういうやつに近い修行みたいなもんなんだけどこれがマスターできると肛門に不要な力がかからず排便できるようになる。不要な力がかからなければ痔核や切れ痔が出来づらくなる。小学校で教えてほしかった。</p>
<p>食事や生活改善も継続。具体的にはこまめな水の摂取・納豆&#x26;ヨーグルトを摂る・ご飯をお腹いっぱい食べる。ご飯を食べる量が少ないと便が押し出されず腸に留まる時間が伸びて便秘気味で硬くなりやすい、意外と盲点である。外痔核は下半身の血行が悪くなると良くないので真夏でも湯船に浸かるようになった。</p>
<p>それから半年ちょっと経ってやっと落ち着いた。とはいえ気は抜けない毎日だ。</p>
<p>痔かも？と思ったらすぐ病院へ行け。痔を舐めるな。<a href="https://www.iwadare.jp/G-WEB/">痔 - WEB</a>は万人が読んでおくべきサイト。</p>
<h3>スタンディングデスク</h3>
<p>痔のためだけではないが仕事や普段の作業でもスタンディングで行うようになった。椅子に座ると(自分の場合は)腰が痛くなったりお尻にも良くないことが多い。詳細は<a href="https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/15">スタンディングワークを3ヶ月ほど続けた感想</a>に書いている。結局あれから半年以上続けているがもう常態的にスタンディングで作業できるようになった。自分には合っているようだ。</p>
<h3>カレー</h3>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/1421093/210355190-f8356459-da1f-4332-a859-9fe91528d045.PNG" alt="IMG_3859_res"></p>
<p>7月頃から平日は毎日カレーを食べるようになった。インスタにカレーだけアップロードしてる異常者になっている。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.instagram.com/razokulover/">@razokulover</a></li>
</ul>
<h1>2023年の抱負</h1>
<h2>仕事面</h2>
<p>生き残る。どんな技術を使うかとかは気にしてる余裕ないのでなんとか生き残る。なんとか生きていく。</p>
<h2>プライベート(技術)</h2>
<p>仕事で必要になりそうなものがあればそれを重点的に。それ以外だと普遍的な技術を都度掘り進める。</p>
<p>例えば自分はネットワーク周りの知識がとても弱い。それもあって年末に<a href="https://scrapbox.io/razokulover-tech-memo/%E4%BD%9C%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%AD%A6%E3%81%B6%E3%83%AB%E3%83%BC%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%88%E3%82%B3%E3%83%AB_Rust%E3%81%A7BGP%E3%82%92%E5%AE%9F%E8%A3%85">BGPプロトコルのRust実装</a>をやったり<a href="https://scrapbox.io/razokulover-tech-memo/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%95%E3%82%A7%E3%83%83%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%8A%E3%83%ABSSL%2FTLS">プロフェッショナルSSL/TLS</a>を読んだりした。</p>
<p>こういう基本的な技術を広く固める営みは技術領域を問わず常に続けていきたい。</p>
<p>あとはOSSのコードをもっと読むようにしたい。今までも読んではいたけどもっと息を吸うように触れられるようにしていきたい。</p>
<h2>プライベート(技術以外)</h2>
<p>日課としてはDuolingoを外し、代わりに応用情報の午前問題を毎日数問解くというのをやってみたい。それ以外は継続で。</p>
<p>痔が悪化しないようにできることをやり続ける。死ぬまでやっていく。</p>
<p>カレーは引き続き食っていく。</p>
<p>友人を作る。2022年は特に他人との関わりがなかったので2023年は友人を作る。方法は何も考えてないが。</p>
<h1>まとめ</h1>
<p>2022年の振り返りと2023年の抱負を書いた。振り返りは実際にあったことをベースに書くので大量に書けるが抱負はこれからのことなので全然書けない。</p>
<p>都度都度いい感じにやっていく。</p>
<p>以上</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[仕事力と技術力と不安に関する雑文]]></title><description><![CDATA[YuheiNakasaka's diary on 2022-12-20]]></description><link>https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/28</link><guid isPermaLink="true">https://yuheinakasaka.github.io/gialog-diary/articles/28</guid><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 12:17:23 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>先日「育児など家庭の色々があって自分の時間が確保できなくなった。技術力を高めるための勉強ができなくて不安。」みたいな話を聞いた</li>
<li>この悩みの直接的な解決方法としては先人の様々な体験談および対策みたいなものが世に出回っているからご家庭の状況に応じて参照すればいい思う
<ul>
<li><a href="https://engineer-lab.findy-code.io/ikuji_findy">子育てと開発を両立するコツは「無理をしないこと」。パパ／ママエンジニアの働き方とは</a></li>
<li><a href="https://eh-career.com/engineerhub/entry/2018/05/15/110000">子育てを支える技術 ─ フルスタックお父さんとエンジニアとしての成長を両立させるには</a></li>
<li><a href="https://zenn.dev/akinari_ueda/articles/3ec81c9605e732cb7912">ITエンジニアと子育てと勉強と</a></li>
</ul>
</li>
<li>それよりも「技術力を高めるための勉強ができなくて不安」という点が個人的には気になった</li>
<li>技術力とは何か？技術力が高くないとなぜ不安なのか？みたいな話</li>
<li>技術力は特に明確な定義があるわけではない
<ul>
<li>例えば著名なOSSにコミットしているとか低レイヤーのプロトコルやインフラをバリバリ実装してるとか競プロで上位勢だとか、挙げ始めたらキリがなく、それっぽい何かはたくさん挙げられそう</li>
<li>つまるところ技術力というのはその人の理想次第なのではないか</li>
</ul>
</li>
<li>技術力が無いとなぜ不安か
<ul>
<li>「<strong>今職を失うのではないかという不安</strong>」と「<strong>将来職を失うのではないかという不安</strong>」がある</li>
<li>前者に関しては
<ul>
<li>技術力が無いと仕事がこなせない => 役立たずとしてクビになる => 職を失う => 生きていく金がない => 不安、というロジック？</li>
</ul>
</li>
<li>後者に関しては
<ul>
<li>技術力が無いと職を得られない => 生きていく金がない => 不安、というロジック？</li>
</ul>
</li>
<li>どちらにしても技術力の高低によって仕事をし続けられるかどうかが決まるという前提がありそう</li>
</ul>
</li>
<li>技術力の高さと失職の可能性
<ul>
<li>確かに技術力が高ければ職を得やすそうだしクビにもなりにくいのは確か</li>
<li>しかし技術力の有り無しは0か1の離散的な話ではなく、0と1の間に無限のグラデーションがあるはず
<ul>
<li>技術力が0.2の人もいれば0.5の人もいるし0.8の人もいる</li>
<li>どれだけの力があれば失職の可能性に怯えずに済むのか。はっきりわからない部分が多い。
<ul>
<li>企業ごとに技術力を0.2しか求められない会社もあるし0.8求める会社もある</li>
<li>自分の所属する企業はどれくらいを求めているのか、自分の将来働いているであろう企業群はどの程度を求めているのだろうか</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>技術的成長はどれほど必要か？仕事が出来るだけの技術力があれば良いのでは？
<ul>
<li>仕事を最低限こなせるだけの技術力があれば仕事を失わないのではないか
<ul>
<li>少なくとも日本だとそんな簡単に解雇しづらいし</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>業務外の技術について
<ul>
<li>現状の仕事で必要な範囲を超えた技術を学ぶことはどれだけ重要か
<ul>
<li>例えばサーバーサイドエンジニアがUnityを学ぶのはその人の不安の解消に役立つのかとか</li>
</ul>
</li>
<li>不安の解消という観点では今の仕事の延長線上にある未知の技術に手を出す以外の学習は遠回り感があるのでは？</li>
</ul>
</li>
<li>仕事で必要なのは技術力ではなく仕事力ではないか
<ul>
<li>エンジニアは技術職と言われることも多いし、仕事を遂行する能力=技術力というような考えをしがち</li>
<li>しかし仕事を遂行する力、すなわち仕事力は技術力と一致しない(もちろんガチTech企業ならほぼ一致することもあるが)</li>
<li>これは別に技術力を軽んじている訳ではなくソフトスキルを礼賛したいわけでも無く、仕事に必要な技術力は高々仕事の範囲でしかないという意味</li>
<li>その仕事特有のドメイン知識や問題の定義・解決能力、チームを巻き込む力など仕事には仕事をこなすために必要なスキルがある</li>
<li>仕事とは<strong>ある目標を達成すること</strong>なので重要なのは技術力ではなく目標遂行能力だ
<ul>
<li>自分はこの能力を<strong>仕事力</strong>と定義してる</li>
</ul>
</li>
<li>技術力というのはその中で必要になるピースの一つである。だからまずは今の仕事にどういう技術力がどのくらい必要か見極めて必要な分だけ学べば良い</li>
</ul>
</li>
<li>そう考えると先の若者のように「業務外で勉強する時間がなくて不安」みたいな話についてはとりあえず下記の心構えで上から順に臨むのが良さそうに思った
<ul>
<li>仕事に取り組む上で必要な自分に足りていない技術力を定義すること。まずこれが重要。</li>
<li>そしてその技術の学習を業務内で出来る限り行う
<ul>
<li>業務に関係のある技術なのでお賃金をもらいながら胸を張ってやるべき</li>
</ul>
</li>
<li>それでもどうしても足りないのであれば仕方なく業務外で頑張る
<ul>
<li>ここに占める割合があまりにも多い場合は、上司のタスク割り当てが間違ってる可能性があるのでまず相談する
<ul>
<li>自分の能力不足の場合、気合いでやる。しかし気合いで血反吐を吐きながらやるのは最終手段。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>巷のスゴいエンジニアと自分を比べたり膨大で深遠な技術力という怪物を倒そうと頑張るのではなく、まずは自分に必要な最低限のサイズの目標に切り分けてそれだけを相手にするように心がける。まずは不安に囚われず余裕を持てるようになるところを目指す。</li>
<li><strong>今職を失うのではないかという不安</strong>に関してはこんな感じ</li>
<li>では<strong>将来職を失うのではないかという不安</strong>に関してはどうか
<ul>
<li>業務内の時間で仕事にコミットすることで得た知識がそのまま将来の不安を軽減させてくれる可能性もあるし、余裕が生まれたことで業務外でできるようになる好き勝手な技術探求で得た知見が将来の不安を軽減させてくれる可能性もある</li>
<li>どのみち将来のことはどうなるかわからない
<ul>
<li>10年前のインフラ・サーバーサイド・フロントエンド・各種技術の流行りやスタンダードを思い浮かべてほしい。何が消えて何が残って何が新たに生まれるかはわからんすぎる(ある程度の方向性は予測できるにせよ)。</li>
<li>そういう意味ではハードウェアやOSやネットワークのような比較的低レイヤーな基礎技術を学ぶのが良いとかはあるかも
<ul>
<li>だからといってその辺の知識が将来の失職を予防してくれるかも不明。その時必要となる仕事力がないと結局は不安は拭えない。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>第一は今コミット出来ることにコミット。そして遠い将来に関しては直感を頼りに逐一betしながら祈る。</li>
<li>その他色々
<ul>
<li>将来については歳を重ねて技術力どころではなくなり健康力みたいなものも必要そう。健康への投資も重要っぽい。
<ul>
<li>目や腰、その他生活習慣病などのケアに追われている中年エンジニアが自分のTLにも散見されるようになってきた(TLの老化...)。</li>
</ul>
</li>
<li>未婚・DINKsなど子育てが無い人は<strong>将来職を失うのではないかという不安</strong>への投資がしやすいので余裕があるか？
<ul>
<li>先に書いた通り将来に関しては祈り要素もあるので皆等しくほんのり不安なのは同じ</li>
<li>置かれた立場によってそれぞれの不安要素はあるものだし、まして子の有無によって発生するもの/失っているものを比較するのは語り得ないものなので踏み込むべきではない</li>
</ul>
</li>
<li>こういう人生や日常の悩みは現状把握と分解と整理が基本なので一人で抱え込まずに早めに適当に文章にするなり人に吐き出すなりすると良い。当事者だけではるつぼに嵌ってしまう。</li>
</ul>
</li>
</ul>]]></content:encoded></item></channel></rss>